BİRİNCİ BÖLÜM

Karşı taraftan bir ses geldi. İncecik, insanın dişlerini kamaştıran cinsten berbat bir sürtünme sesi. “Ayyy!” diyenler de oldu, öfkeyle ve korkuyla sağa sola bakanlar da. Neyse ki kısa sürdü ses, baktılar ki arkası yok, herkes rahat bir soluk aldı. Birkaç buruşuk surat dışında herkes kendi oyununa döndü. Salıncaklar hızlandı, toplar zıpladı, kaydıraklar art arda kayan çocukların çığlıklarıyla doldu, tahterevalliler inip kalkmaya başladı, tam bir kızılca kıyamet. “Anne, bak!” diye caka satan mı ararsınız, “Teyze, geliyorum!” diye böbürlenen mi; semtin bütün çığırtkanları oradaydı sanki. Arada sırada çatlak sesler de duyulmuyor değildi:

“Çekilsene önümden!”

“Geç işte. Daha nereye gideyim!”

“Kutuplara git.”

“Sen git.”

Neyse ki az öteden biri el koyuyordu bu gerginliğe; çoğu zaman görmediğimiz, belki de herkesin kendi içinden yükselen kocaman bir ses, saygısız olanları susturuyordu:

“Şşşt! Güzel konuşun! Ayıp!”

Sonra harika bir sessizlik... Ardından da oyuncakların insanı barışa sürükleyen çekiciliği. Dünya birdenbire eskisi gibi dönmeye başlıyordu.

Dilek çabuk yorulmuştu nedense o gün. Birkaç kez tırmanma merdivenine inmiş çıkmış, on dakika kadar salıncakta sallanmış, iki kez düz kaydıraktan kaymış, fakat gerisini getirememişti bir türlü. “Aman!” demişti sonra içinden, “Ne uğraşıp duruyorum bunlarla? Gideyim oturayım biraz.”

İyi de Şenay neredeydi? Hızla gezdirmişti bakışlarını parkın içinde. Orada yok, burada yok, şuradaki benziyor ama değil; hah işte, ağacın arkasında.

“Şenay!”

“Efendim?”

“Ben şuraya oturuyorum. Haberin olsun.”

“Neden?”

Al işte! Anlamsız bir soru. Şimdi sana bir saat açıklama mı yapayım bunca insanın ortasında? Oturmak istiyorum işte, hepsi bu kadar.

Kendisi farkında değildi ama suratını öyle ekşitmiş, kafasını da öyle bir çevirmişti ki bu davranış Şenay’ın pes etmesine yetmişti zaten: “İyi, tamam. Ben buradayım.”

Yorgun adımlarla gölgedeki banklardan birine gitmiş, sırtını arkaya yaslamış, kollarını iyice açıp ayaklarını da öne doğru uzatmıştı: “Oooh! Dünya varmış.”

Der demez de az önceki o tiz sesi duymuştu. İnsan böyle durumlarda arkadaşlarını merak ediyor nedense. Şenay’ın nerede olduğu belliydi, peki Okan? O nerelerdeydi acaba? İlk bakışta göremeyince ayağa kalktı, boynunu bir periskop gibi kullanıp ortalığı kolaçan etti. Tam meraklanmaya başlamıştı ki Okan’ın basketbol potalarının önünde topu eline ayağına dolaştırmakta olduğunu gördü. Terlemişti de üstelik. Sırtındaki gömleğin kimi bölümleri koyulaşmıştı.

“Annesi üç cümlede kurutur onu şimdi,” diye mırıldandı. Yeniden oturdu yerine. Yolun karşı tarafındaki işyerlerinin birinin vitrininde kocaman rakamları olan sayısal bir saat vardı, dönüp baktı. On bire geliyordu. Sevindi. Geleli yarım saati geçmişti, annelerinin gelmesine bir saat kadar bir süre kalmıştı demek. Güzel, hiç de fena değil.

Böyle bir hesap yapmakta haklıydı Dilek. Çünkü parkta ne kadar zaman geçireceklerini kendileri değil annelerinin toplantısı belirleyecekti. Üçünün de annesi aynı dernekte çalışıyordu ve dernek merkezi de parkın hemen bitişiğindeki binadaydı. Bir toplantı için gelmişler, çocuklarını oyun parkında bırakırlarken her birini sıkı sıkıya tembihlemeyi de unutmamışlardı. Her zamanki gibi.

“Birbirinizden ayrılmak yok. Rahatınızı kaçıran bir şey olursa oyalanmayın sakın. Bize haber verin hemen. Toplantıyı yarım bırakır geliriz. Tamam mı, duydunuz mu?”

“Boş lafa karnımız tok,” derler ya hani, işte öyle bir umursamazlıkla dinlemişti annelerini çocuklar. Hem böyle deyip hem de toplantıyı olabildiğince uzatacaklarını biliyorlardı çünkü. Kafalarını sallamakla yetinmişler, onca curcunanın ortasında nasıl zaman geçireceklerini daha o dakikadan düşünmeye başlamışlardı.

Birden ayak sesleri duydu yan tarafta. Okan’dı yaklaşan, neredeyse burnunun dibine kadar gelmişti. Suratından düşen bin parçaydı üstelik, Dilek’in kafasını çevirdiğini görünce başladı söylenmeye:

“Hep senin yüzünden! ‘Parka gidelim, parka gidelim,’ diye tutturdun, getirdin bizi buraya. Ne oldu, adamların ekmeğine yağ sürdün. Şuraya bak, bebeklerin arasında oyalanıp duruyoruz. Senin inadın yüzünden 3-B’yi elimden kaçırdım bugün. Yoksa beş gol atmıştım şimdiye kadar. ”

Dilek önce karşılık vermemeyi düşündü, ancak baktı ki dayanamayacak, derin bir soluk alıp verdikten sonra sert bir ses tonuyla yanıtladı:

“Bak sen beyimize! Deminden beri atlayıp zıplıyorsun, en çok eğlenen sensin; şimdi de kalkmış ağlıyorsun. Ne yani, bir tek ben mi karar verdim buraya gelmeye? Annenin dediklerini unuttun herhalde.”

“Sen öyle deyince o ne yapsın, kıramadı seni.”

“Sen de kırma o zaman. Hep futbol topunun ardından koşacağına biraz da basket topuna ilgi göster. Sanki 3-B seni bekliyor, gelsin de Okan bize beş gol atsın diye.”

“Yaşımıza göre adam yok ki burada. Hepsi küçük.”

“Büyürler, merak etme.”

Okan fazla uzatmadı bu tartışmayı. Gittikçe çıkmaz bir sokağa doğru sürüklendiklerini anlamıştı çünkü. Sustu. Kemeri düşen pantolonunu, etekleri dışarıya sarkan gömleğini, toz içinde kalan paçalarını derleyip toparlamaya çalışıyordu bir yandan. Dilek sessizce bu telaşın bitmesini bekledi, öteki çocuklara baktıkça Okan’ın pek de haksız sayılamayacağını düşünmeye başladı. Oyun araçlarının keyfini sürenlerin çoğu kendilerinden küçüktü gerçekten. “Biz de epeyce zıpırlaşmışız,” diye hayıflandı azıcık. İşin tadını bir türlü çıkaramadıklarına bakılırsa oyalanmak için başka bir yöntem bulmalarının zamanı gelmişti. Ama nasıl bir yöntemdi bu, o kadarını bilmiyordu henüz. Oturmakta olduğu bankın üzerinde birazcık kenara kayıp Okan’a yer gösterdi:

“Gel şöyle. Dinlen biraz.”

Bu sevimli çağrı, Okan’daki gerginliği bir anda silip süpürdü. Dilek’in üstünlüğü belki de buydu işte, olayların başını ve sonunu eline geçirse bile sürekli olarak çekiştirip durmuyordu. Tam tersine, herhangi bir tatsızlığı olabildiğince kısa sürede gidermenin yollarını arıyordu. Tıpkı şimdiki gibi. Bunun üzerine Okan da kendisinden beklenmeyen bir uysallıkla geldi, Dilek’in yanına ilişti. Oturur oturmaz da karşıdaki kalabalığa dikkatle bakmaya başladı. Bir süre ses çıkarmadan ortalığı gözledi, sonunda dayanamayıp sordu:

“Nerede o?”

Şenay’ı merak etmişti. Dilek deminden beri yan gözle Şenay’ı da izlediği için böyle bir soruya hazırlıklıydı:

“Orada işte,” dedi. Parmağıyla sarı kulenin altındaki kaydırağın düzlüğünü gösteriyordu. “Bak, şurada! Sağdaki kulenin altında. Mavi kazaklı bir oğlan var önünde. Gördün mü?”

“Ha, tamam! Gördüm.”

“Çağırayım mı?”

“Çağır bence. O da dinlensin biraz.”

Dilek ok gibi fırladı yerinden. Göz açıp kapayıncaya değin sarı kulenin altına gitti. Kafasını kaldırıp baktı. Aman Allahım, olduğundan da yüksek görünüyordu kule, vay canına, neredeyse üç metre... Sanki Şenay değil de kendisi oradaymış gibi içi bir hoş oldu. Cırlak bir sesle bağırdı:

“Şenay!”

On kadar çocuk vardı oyun grubunun içinde. Hiçbirinin dünya umurunda değildi. İnanılmaz bir cıvıltının ortasında herkes kendince bir şeyler yapmaya çalışıyordu. Kimi düz, kimi spiral, kimi de tüp kaydıraktan kaymak için sıra bekliyor, bazıları da arada bir hafifçe tepişiyordu. Karıncalar gibi görünüyorlardı insanın gözüne. Hangisi hangisiyle dosttur, arkadaştır; kim kiminle ne konuşur, nereden gelip nereye gitmektedirler, bilene aşkolsun. Hem düzen, hem düzensizlik... Sesinin yukarılara ulaşmadığını anlayınca şansını bir daha denedi Dilek:

“Şenay!”

İki tombiş oğlanın arasından aşağıya baktı Şenay. Dilek’in kendisine seslendiğini bu kez duymuştu ama nedense yanıt vermedi. Bakmakla yetindi yalnızca. Tahmin etmişsinizdir ki bu tür bakmalar “Ne var?” anlamına gelir ve insanın canını birazcık sıkar.

Bunun üzerine sesi azıcık sertleşti Dilek’in: “Gelir misin yanımıza? Şuradayız.”

Şenay sevmedi bu soruyu; tam, hayır ben burada iyiyim, diyecekti ki Okan’ın oturduğu yere çevirdi bakışlarını, o gözlerdeki ısrarın ne kadar kuvvetli olduğunu fark etti ve “Peki, geliyorum,” dedi keyifsiz bir suratla. “Ama dur! Şuradan bir kez daha kayayım da...”

Onca engeli aşıp oraya kadar tırmanmasını ve sıra beklemesini yabana götürmek istemiyordu belli ki. Haklıydı. Dilek de olsa aynısını yapardı herhalde, bu yüzden tatlı bir gülümseyişle anlaştılar. Dilek beklemeye başladı. Mavi kazaklı çocuğun kaydırağın başlangıç düzlüğüne oturuşunu, kendine yavaşça hız verişini, aşağıya doğru kıvrılarak inen spiral oluğun içinde kollarını açarak bir görünüp bir yok olmasını ve son noktada hızını alamayıp yere kapaklanmasını izledi.

Derken sıra Şenay’a geldi. Benzer şeyleri o da yapmaya hazırlanıyordu ki küçük bir terslik oldu. Aşağıda, kaydırağın her iki yanında iki çocuk belirdi birden. Beyaz çoraplı bir kız ile lacivert kazaklı bir oğlan. Beş altı yaşlarındaydılar. Sanki sözleşmiş gibi ikisi de aynı anda ellerini kaydırağın kenarlarına koydular ve aralarında bir şeyler konuşmaya başladılar. Ne onları uyaracak zaman vardı ne de konuşmalarının bitmesini bekleyecek sabır. Arkada üç dört çocuk daha sıra bekliyordu. Bu yüzden acele etti Şenay, kendini oluğun eğimine bıraktı. Dilek durumu fark etti ama Şenay’ı durdurmaya yeterli zamanı bulamadı. Birkaç saniye sonra Şenay’ın elleri aşağıdaki çocukların birinin eline ya da kafasına çarpacaktı, önlenemez bir şeydi bu. Şenay işin bu tarafını düşünememiş, kendini kaydırağın çekiciliğine kaptırmıştı.

“Çekilin oradan! Geliyor!” diye bağırdı iki çocuğa birden Dilek. Aynı anda da onlara doğru yöneldi ve çocukları kaydıraktan uzaklaştırmak istedi. Ancak her şey müthiş bir acıyla yarıda kesildi. Birdenbire… Nasıl olduysa sol ayağı yana doğru bükülüverdi. Bileği öyle acıdı ki az kalsın oracığa yığılıp kalacaktı. Kapaklanır gibi oldu ama düşmedi. Şenay’ı da, çocukları da unuttu. İki eliyle birden bileğini kavradı, ovalamaya başladı. Ağlamamak için kendini zor tutuyordu.

“Ne oldu Dilek?”

Şenay gelmişti bile. Eğilmiş, şaşkın gözlerle durumu kavramaya çalışıyordu.

“Ne oldu sana böyle?”

Saçları iki yanından sallandığı için Dilek’in yüzü tam olarak görülemiyordu. Fakat epeyce acı çektiğini anlamamak olanaksızdı. Böyle durumlarda üst üste soru sormanın gereksiz olduğunu da bildiği için Dilek’in kendini biraz daha toparlamasını bekledi Şenay. Nitekim düşündüğü gibi de oldu. Bir süre sonra Dilek ellerini bileğinden çekti, ağır ağır doğrulmaya başladı. Acıyla buruşmuş olan yüzündeki rahatlama insanı sevindirecek kadar anlamlıydı.

Kendini toparlar toparlamaz nereye bastığını ve bileğinin nasıl burkulduğunu araştırmaya başladı. Topallayarak sağa sola doğru birkaç adım attı. Ağrı azalmıştı ama tam olarak geçmemişti. Kumla karışık toprak alanda birkaç küçük çukurluk göze çarpıyordu, büyük olasılıkla onlardan birine basmış olabileceğini düşündü.

“Şurada oldu herhalde,” dedi acı çektiğini belli eden bir suratla.

Şenay da olan biteni anlamıştı artık. Dilek’in başka bir şey demesine gerek yoktu.

“Çok mu ağrıyor?” diye sordu biraz da çekinerek.

“Epeyce azaldı ama rahatça basamıyorum üstüne henüz. Geçer şimdi. Şey… ne oldu çocuklara? Çarpmadın değil mi?”

Şenay afalladı azıcık: “Hangi çocuklara?”

“Aşağıda bekleyen iki çocuk vardı ya hani. Kaydırağın ucunda…”

Şenay olayı birdenbire çözdü. Aynı anda da içini tuhaf bir hüzün kapladı. Her şeyin kendi aceleciliği yüzünden olduğunu anlamıştı. Dilek’in seslenişini duymuştu, fakat o tarafa atıldığını görmediği için ilk anda gerçeği kavrayamamıştı. Şimdi ise her şey ortadaydı işte. Çocuklara bir şey olmamasını kendisinin dikkat etmesine bağlamıştı o âna kadar, oysa işin aslı başkaydı. Belki de çocuklar Dilek’in uyarısıyla kendilerini azıcık geriye çekmişler ve böylece olası bir çarpışma önlenmişti. Kim bilir!

Dilek’in bileğini inceliyordu bu sırada. Belli belirsiz bir şişlik mi oluşuyordu yoksa? Hafif bir kızarıklık? ‘Aman Allahım,’ dedi içinden, ‘umarım ben yanılıyorumdur. Bir şey olmamıştır ayağına.’

Dilek aksayarak yürüyordu yanı başında. Gidecekleri yer uzak değildi neyse ki. Okan bu sırada başka yerlere baktığı için hiçbir şeyin farkında değildi. Dilek’le Şenay’ın yaklaştığını görünce oturmakta olduğu bankta önce biraz sağa kaydı, sonra birdenbire ayağa kalktı. Koşarak geldi. “Ne oldu Dilek?” diye sordu heyecanla.

“Bir şey yok, ayağımı burktum yalnızca.”

“Benim yüzümden oldu,” dedi Şenay.

Dilek sertçe çevirdi başını. Şenay’ın aklından geçenleri ilk kez bu söz üzerine öğrenmişti çünkü.

“Deli misin sen? Ne ilgisi var seninle? O çocuklar için koştum ben.”

“Öyle ama, onlara doğru kayan bendim. Bekleyebilirdim uzaklaşmalarını. Beklemedim.”

“Arkandaki çocuklar buna izin vermezdi zaten.”

Şenay bu sözü duyunca kuş gibi hafifledi. Dilek’in de böyle düşünmesi öyle hoşuna gitti ki deminden beri üzerinde ağır bir yük gibi taşıdığı sorumluluk duygusundan az da olsa kurtuldu. Kendini tümüyle Dilek’in ağrısının azaltılmasına verdi.

“Bir yerden buz bulabilir miyiz acaba?” dedi Okan’a.

Okan kısa bir duraksamanın ardından kafasını salladı:

“Buluruz. Hem de istediğin kadar. Buz torbası diye bir şey satılıyor.”

“Ne buzu!” diye karşı çıktı Dilek. “Bir şeyim yok benim. Gittikçe hafifliyor ağrısı, görmüyor musunuz? Biraz sonra koşmaya başlarım, merak etmeyin.”

“Görmüyoruz,” dedi Okan. “Sen işimize karışma bizim.”

“Buz torbaları pahalıdır belki. Buzdolabı olan bir yerden buz alıp naylon torbaya koysak yeter,” diye başka bir öneride bulundu Şenay. Bu tür işlerde kafası çalışıyordu belli ki.

Dilek arkadaşlarının kararlılığı karşısında pes etmekten başka çıkar yol bulamadı. ‘Belki onların da bildiği bir şey vardır,’ diye geçirdi içinden, ‘son pişmanlık fayda etmez derler. İyisi mi daha fazla sorun çıkarmayayım, uslu uslu oturayım şurada.’

Zaten Şenay bu sırada Okan’a başıyla yolu gösteriyordu: “Hadi bakalım, fırla o zaman.”

Okan hızla caddeye çıktı. Kaldırım boyunca yürümeye başladı, gözden kayboldu. Şenay da bu sırada Dilek’in banka oturmasına yardımcı olmuştu. Sonra birden dizüstü yere çöktü. Ayağın ağrıyan bölgesine arada bir üflüyor, orada serin bir hava oluşturarak arkadaşını rahatlatmaya çalışıyordu. Dilek bazı bakışların kendilerine doğru yöneldiğini görünce bu denli yoğun ilgiden kurtulmak istedi:

“Lütfen Şenay. Gerek yok. İyiyim gerçekten. Oldu bitti işte, gel otur yanıma sen de.”

Şenay denileni yaptı, kalkıp banka oturdu. Dilek de bunu fırsat bilip konuyu değiştirmek istedi:

“Daha önce geldin mi sen buraya?”

“Çok değil. Birkaç kez,” dedi Şenay. Verdiği yanıtların kısa olmasına bakılırsa içindeki sorumluluk duygusunun izleri henüz silinmemişti. Dilek biraz daha dereden tepeden söz etmek istedi ama o da henüz toparlayamamıştı kendini. Bileğindeki ağrının azalmasına seviniyordu gerçi, fakat eskisi gibi olup olamayacağından kuşkuluydu hâlâ.

Karşıdaki oyun grubuna diktiler gözlerini. İnsanların az önce geldikleri yere dönüp bakmaları, orada bıraktıkları izler hakkında düşünmeleri çok rastlanılan bir durumdur. İşte şimdi onlar da benzer bir hesaplaşmayı yaşıyorlardı kendi içlerinde. Dilek bu tür yüksek yerlerde korkusunu bir türlü yenemeyişine, Şenay da bazı çocukların hoyratlığı yüzünden tırmanma merdivenine çıkamayışına hayıflanıyordu.

Bu sırada beklenmeyen bir şey oldu, parkın kalabalığı birdenbire arttı. Sanki her sokaktan çocuk gelmeye başlamıştı oyun alanına. Birçoğunun yanında da büyükler... Köşedeki basketbol alanı, oyun grubunun yakınındaki spor araçları, tahterevalliler, salıncaklar, her yer doldu taştı. Parkı çevreleyen yüksek ağaçların altındaki öteki bankları da anneler, babalar, dedeler, nineler kapışmıştı. Tam bir şamata ortamı...

“Sakın yerimizden kıpırdamayalım,” dedi Dilek. “Yoksa kendimize şahane bir ceza vermiş oluruz.”

“Bence de…”

Şenay arada bir eğilip Dilek’in ayak bileğine bakıyordu. Neyse ki korkulacak bir değişiklik yoktu o bölgede. Ne bir şişkinlik ne de kızarıklık… Gittikçe rahatlamaya başladı.

“Çocuğu boşuna gönderdin,” dedi Dilek. “Nereden bulacak şimdi buzu? Ayağım da iyileşti zaten.”

“Boş ver. Öğrensin biraz bu işleri.”

Korkuyu atlatınca Şenay’ın dili eski sivriliğine dönüşüvermişti.

“Bana bak, yüzüne böyle şeyler söyleme onun. Üstüne gidince sen zararlı çıkıyorsun.”

“Kim demiş!”

“Ben diyorum. Ne zaman dalaşsanız o seni bir şekilde alt ediyor.”

“Hiç de değil. Sana öyle geliyor.”

Dilek işin uzayacağını anlayınca bir kez daha geri adım attı. Bugün... hele bugün arkadaşlarının canını sıkmamalıydı.

“Tamam canım, olabilir. Nasıl olsa gelir şimdi, kozlarınızı o zaman paylaşırsınız.”

Sanki Okan’ı görebilecekmiş gibi karşıdaki caddenin derinliklerine dikti gözlerini. Daha önceki deneyimlerinden biliyordu ki eğer bir park bu kadar kalabalık olursa, mutlaka ilginç tipler de çıkardı insanın karşısına. Şakacı amcalar, sinirli ablalar, dikkatsiz teyzeler, unutkan dedeler... Herkesi olabildiğince dikkatle izlemeye başladı. Oluşan sessizlik Şenay’ın da işine yaradı, birdenbire ayağa kalktı, beş on metre kadar öteye gitti, caddeyi daha iyi görebileceği bir noktadan uzaklara bakmaya başladı. Kısa bir süre sonra da seslendi:

“Geliyor bizimki.”

Koşarak Okan’a yaklaştı, parkın girişinde karşıladı onu. Getirdiği buz dolu naylon torbayı kaparcasına aldı elinden.

“Bunlar çabuk erirse gidip gene alabilirim,” dedi Okan. “İyi bir adam buldum şurada. Elimle koymuş gibi. Bak ip bile verdi, bağlamamız için.”

Kocaman bir övgü beklemişti ama umutları boşa çıktı. Şenay işin o tarafında değildi, torbayı kaptığı gibi Dilek’in yanına gitti, yine dizlerinin üstüne çöktü. Büyük bir özenle torbayı bileğin üzerine yerleştirdi, doladı ve sıkıca bağladı. Dilek buzun soğukluğunu duyumsadığı anda öyle bir irkildi ki minik bir çığlık atmaktan kendini alamadı. Sonra Okan’a döndü:

“Teşekkür ederim,” dedi yavaşça. “Çok yorduk seni.”

“Yok canım, ne yorulması? Beş dakikalık iş… Ağrın var mı hâlâ?”

“Çok az. Bence seni gereksiz yere gönderdik biz. Kusura bakma.”

Okan’ın yanıt vermesine zaman kalmadı. O sırada gökyüzünde bir hışırtı koptu, ardından da hafif ve kısa ömürlü bir gölgelenme… Kocaman bir kuş sürüsü geçiyordu üstlerinden. Kanat sesleri ile kuş gölgeleri birbirine karışmıştı. Parktaki hemen herkes kafasını kaldırıp bu uğultuyu ilgiyle izledi.

“Karga mı bunlar?” dedi Dilek.

Okan’dan ses gelmedi. Bunun üzerine Şenay dayanamadı, söze karıştı:

“Kırlangıç da olabilir.”

Aslında son sözü Okan’dan bekliyordu ikisi de. Hayvanlar konusunda çok şey bildiğini her zaman öne süren oydu çünkü. Bilgileri genellikle fos çıkardı ama yine de bildiğinden şaşmazdı. Bu kez herhangi bir yorumda bulunmayışı ise gerçekten ilginçti.

“Baykuş mu yoksa Okan?” diyerek şakacıktan da olsa onu konunun içine çekmek istedi Dilek.

Okan gözlerini ovuşturdu bir süre. Sonra da kafasını bile çevirmeden yanıt verdi:

“Bence albay...”

Bu kez şaşırma sırası Dilek’teydi, ağzı bir karış açık bakakaldı. Ses tonundan anlaşıldığı kadarıyla Okan şaka yapmıyordu. Hem dalgınlığı, hem de yüzündeki donuk ifade kafasından bir şeylerin geçtiğini anlatıyordu.

“Ne albayı Allah aşkına? Ne diyorsun sen?”

Okan oturuşunu biraz daha dikleştirip burnunu çekti. Sonra da çenesiyle karşı tarafta bir yeri işaret etti:

“Şu adama bakar mısınız biraz?”

“Hangisi?”

“Tam karşımızda oturan. Siyah montlu...”

Akasya ağacının altındaki yaşlı adamı gösteriyordu Okan. Bacak bacak üstüne atmış, kucağındaki minik çantasının içinde bir şeyler arayan adamı.

“Eee, ne olmuş?” diye sordu Dilek.

“Bence o adam gençliğinde subaydı. Belki de bir albay...”

Kızlar birbirlerine baktılar. Bu bakışın hemen ardından da Şenay yavaşça gelip eski yerine oturdu. Okan’ın aklından geçenleri merak etmeye başlamıştı. “Nereden anladın?” dedi çekingen bir sesle.

“Bir şey anladığım yok. Yalnızca tahminde bulunuyorum.”

Dilek bir kez daha işi şakaya vurmak istedi. Böylece az önce kendisinden çok Şenay’ı üzen olumsuz havanın dağılmasını da sağlayabileceğini geçiriyordu aklından.

“Ne yani, insanlara görünüşlerine göre meslek mi uydurmaya başladın?”

“Öyle bir amacım yoktu aslında,” diye karşılık verdi Okan, “ama adamın davranışlarına baktıkça aklıma hep üniformalar, yıldızlı şapkalar geliyor. Kendimi bir türlü bu düşünceden uzaklaştıramıyorum.”

Şenay parmaklarını tempolu vuruşlarla dizleri üzerinde gezdiriyor, bir darbukayı çalar gibi ezgili sesler mırıldanıyordu bu sırada. Umursamaz bir rahatlıkla konuyu bir an önce kapatmak istedi. “Senin başına güneş geçmiş herhalde,” dedi yavaşça.

Ne var ki Dilek hiç de onun gibi düşünmüyordu, olayın daha da üstüne gitti:

“Ay, dur bir dakika! Çok eğlenceli bir oyun bu. Şey... ben de bir tahminde bulunayım mı?”

Okan “Sen bilirsin,” der gibilerden boynunu büktü, ses çıkarmadı. Dilek de bunun üzerine yerinde birazcık daha doğruldu, karşıdaki adama uzun uzun baktı, ardından boğazını temizledi ve tahminini söyledi:

“Bence eski bir aktör o. Hem de başrol oyuncusu! Baksanıza hâlâ ne kadar yakışıklı! Gençliğinde neydi kim bilir?”

Şenay bu olasılığa pek de değer vermemiş gibi kıkırdadı. Fakat kendini çabuk toparladı, ikiye bir kaldığının farkındaydı. Okan’a biraz daha sokuldu. Adamı şimdi daha iyi görebiliyordu. Aslında o da kendince bir şeyler düşünüyordu ama içinden bir ses, hızlı bir tahminde bulunmamayı öğütlüyordu ona. Hadi daha açığını söyleyelim; yapacağı tahminin Okan ve Dilek tarafından komik ya da saçma bulunabileceğinden korkuyordu. Bu nedenle de varacağı kararı bir süre sessizce içinde taşıyacak, ancak soran olursa pat diye söyleyiverecekti.

İyi ki öyle yapmıştı, düşündükleri bir bir başına geldi çünkü. Aradan on saniye geçmemişti ki Dilek sorusunu yapıştırdı:

“Eee Şenay, hadi bakalım. Sıra sende. Sen ne diyorsun bu amcamıza?”

Şenay hazırlıklıydı ne de olsa:

“Ben avukat diyorum. Çantasıyla, gözlüğüyle, duruşuyla tam bir avukat gibi görünüyor gözüme. Baksanıza... Avukat Orhan!”

Şenay’ın son sözü Dilek’in iyice keyiflenmesine yetti:

“Heey, sen isim bile bulmuşsun! Avukat Orhan ha? Vay be!”

Sonra da Okan’a döndü. Bu oyunu biraz daha sürdürmek istiyordu belli ki.

“Senin albayın adı yok mu Okan Bey? Kendileri isimsiz bir kahraman mıdır yoksa?”

Okan bakışlarını yaşlı adamdan ayırdı, parmaklarını birbirine geçirip iki elini başının arkasına götürdü, şöyle bir geriye yaslanıp güzelce gerindi. Bu sıra dışı hareket bir anda karşıdaki yaşlı adamın dikkatini çekti, çantasında yaptığı aramadan vazgeçip gözlerini çocuklara dikti. Hem de öyle bir bakıyordu ki parlayan gözlük camlarının arkasındaki siyah noktalar insanı delip geçiyordu sanki.

“Ben de Albay Ünal diyeyim o zaman,” dedi Okan. “Nasıl?”

“Eh, fena değil.”

Okan bu gönülsüz onaylamaya bozulmuştu birazcık, hemen karşılığını vermek istedi:

“Sen kendini hiç yormuyorsun bakıyorum. İsimleri hep bize bulduruyorsun.”

Dilek yaşlı adamın sürekli kendilerine bakıyor olmasından rahatsızlık duymaya başlamıştı, fazla düşünmeden kestirip attı:

“Ben de Yavuz diyorum öyleyse. Aktör Yavuz...”

“Tamam, oldu şimdi. Anlaştık. Bir adamdan üç kişi çıkarmayı başardık ya, gerisi kendiliğinden gelir.”

“Ne gelecek ki?”

“Canım, lafın gelişi işte. Öylesine söyledim.”

Üçü birden bir süre karşıdaki adamın davranışlarını izlediler. Adam da onlara bakıyordu nedense, hatta gittikçe ısrara dönüşen bakışları insanı çileden çıkaracak cinstendi. Her ne kadar onunla göz göze gelmeyip kaçamak bakışların ardına sığınsalar da zaman geçtikçe ürkmeye başladılar. Hatta Dilek kalkıp gitmeyi bile düşündü bir an, fakat aklına annesi geldi. Vazgeçti. Oturuşunu değiştirdi yalnızca. “Ne bakıyor bu adam böyle?” dedi huzursuz bir sesle.

Okan hiçbir yorumda bulunmadı, Şenay da azıcık geciktikten sonra karşılık verdi:

“Bırak baksın. Biz ilgilenmemiş gibi yapalım. Nasıl olsa bıkıp vazgeçer biraz sonra.”

Öyle yaptılar. Oturdukları bankın üzerindeki yazılar vardı; çok sayıda harf, isim ve cümle. Sevgili isimleri, askerlik tarihleri, futbol takımlarının kısa yazılışları, çarpıcı sözler, başka şeyler, aklınıza ne gelirse... Bunlar hakkında konuşmak en kestirme yoldu, üstelik de kendilerini saatlerce oyalayabilecek bir kargaşa...

“Bu ağaçların da kaderi bu galiba,” dedi Okan.

“Ne gibi?”

“Nereye giderlerse gitsinler üzerlerine bir yazı yazan oluyor.”

“Anlamadım.”

“Baksana; kâğıt da olsalar, masa da olsalar, bank da olsalar bazılarının yazılardan kurtuluşu olmuyor.”

Şenay heyecanla söze girdi:

“Yazı da yazı olsa hani! Karalama bunlar.”

Bir an için sessizlik oldu aralarında. Oluşan suskunluk, sıcak havanın etkisini daha da çoğalttı sanki. Güneş enselerini yakacak düzeye gelmişti. Bu duruma ilk karşı çıkan Şenay oldu:

“Ben gidiyorum, var mı gelen?”

“Nereye?” dedi Dilek.

“Biraz daha kayayım şurada.”

“Bana doğru kayabilirsin,” diyerek Okan bedenini bankın öteki ucuna doğru çekti. Dilek burnuyla güldü bu söze. Ağzıyla gülseydi, Şenay bu kadar bozulmayacaktı belki ama iki arkadaşın böyle bir işbirliği içine girmelerinden rahatsız oldu. Kaldı ki Dilek ortadaydı ve Şenay’ın Okan’a doğru kayması olanaksızdı. Böylelikle bir bakıma aptal yerine de konmuş oluyordu. Tepesinin tası attı birden:

“Öff! Sıkıldım sizden! Saçma sapan espriler...”

Öfkeyle kalktı ve uzaklaştı. Arkasından Okan’ın sesi geliyordu:

“Koca kız oldun, hâlâ oyun peşindesin. Gelince annene söylemezsem…”

Okan’ın bu sataşmasına aldırış etmedi Şenay. Hiç duymamış gibi yürüdü. Sarı kuleye hızla yaklaşıyordu. Yarım kalan heyecanını tamamlamak için...

İKİNCİ BÖLÜM

Yaşlı adam karşıdaki bankta oturan çocukları çok daha önce fark etmişti aslında. O sırada üçü de salıncakların olduğu yerdeydiler. Dilek ile Şenay yan yana iki salıncağa binmişlerdi, Okan da tam arkalarında bekleyerek onların hız kazanmasına yardımcı oluyordu. Adamın hoşuna giden bir şey vardı bu üç arkadaşın arasında: sallanırken bile kendi aralarında bir konuyu konuşmakta oluşları. Onca uzaklıktan ne konuştuklarını anlayamıyordu ama söze biri başlayıp biri bitirdiğine göre oldukça keyifli bir söyleşinin büyüsüne kaptırmışlardı kendilerini.

Adam uzun yıllardır böylesine candan bir konuşmanın içinde soluk alıp vermediği için biraz da imrenerek bakıyordu çocuklara. Zaman zaman gözlerinin dolduğu bile oluyordu. Oysa pek de duygusal biri sayılmazdı. Olsa olsa birazcık pişmanlık vardı bakışlarında. Koskoca bir ömrü tek başına tamamlamakta oluşun pişmanlığı. Son yıllarda çevresinde o kadar az insan kalmıştı ki, kimi gün tek sözcük bile konuşmadan akşamı ettiği oluyordu.

“Çok huysuzsun baba,” demişti bir gün kızı telefonda. “Bazen hiç çekilmiyorsun.”

O gün akşama kadar sokaklarda gezmişti. Nereye gideceğini bilememişti. Kendini oradan oraya vururken ayakları bir çocuk parkına taşımıştı onu. Neden ve nasıl gittiğini bilmiyordu; belki yorulduğu için, belki de oradaki hızlılığın, coşkunun ve heyecanın hiç olmazsa kıyısında köşesinde yer alabilmek için. İlaç gibi gelmişti çocuklar ona. Birdenbire sorunlarından uzaklaşıvermişti. Sonraki günlerin birinde oğluyla ipleri koparınca da aynı yöntemi izlemişti.

“Ben senin kadar inatçı bir adam görmedim. Ne desek hayır, ne yapsak yanlış! Yanına bile sokulamıyoruz.”

Oğlunun bu sözleri de yüreğini dağlamıştı elbette, fakat çareyi nerede bulacağını biliyordu artık. Doğru, çocuk parkına... Evinin yakınındaki biraz küçüktü ama iki sokak ötede harika bir park vardı: Gökkuşağı Parkı. Oraya gitmeyi alışkanlık haline getirmişti. Hem böylece tanıdık gözlerden de uzaklaşmış oluyordu azıcık.

Karısı mı? Ohooo, o çoktan çekip gitmişti. Tam sekiz yıl önce... Uzak bir kasabada yeni bir dünya kurmuştu kendine. Mutlu olduğuna ilişkin haberler geliyordu ara sıra. Gerçi oğluyla kızı arada bir görmeye geliyorlardı ama tıpkı birer yabancı gibi. “Hoş geldiniz, hoş bulduk, güle güle, iyi günler...” Başı sonu belliydi konuşmaların, ortası ise iyice çürük. Havadan sudan şeyler...

Yaşlı adam bunları düşündükçe kendine kızıyor, yakınlarını uzaklaştırırken gösterdiği başarıyı yeni dostluklar kurmakta gösteremeyişine veryansın ediyordu. “Sana boşuna Hırçın Kemal dememişler,” diyordu kendi kendine mırıldanırken. “Armudun sapı, üzümün çöpü derken sağında solunda kimse kalmadı. Oldun şimdi bir beton direk. Rastlantıyla bir kuş bile konsa tepene, beş dakika sonra sıkılıp kaçıyor. Gör işte başına geleni! Bunların hepsini hak ettin.”

Çantasını karıştırma gerekçesiyle karşıdaki çocukları dikkat çekmeden gözlemeye çalışıyordu bir yandan da. İlk kez görüyordu onları çünkü. Neyin nesi olduklarını merak ediyordu. Sevimli şakalaşmaları, gülüşmeleri, salıncaktan kulelere, kulelerden merdivene, merdivenden banklara taşınan mırıl mırıl söyleşileri yaşlı adamın içini bir hoş yapmaya yetiyordu.

Bir ara Okan’ın gerinmesini gördü. Elinde olmadan gülümsedi. Kısa süre de olsa göz göze geldiler. Kuşkusuz ki deneyimli biriydi, Okan’daki tedirginliği hemen anladı, kaçırdı gözlerini. Başka yerlere baktı. Fakat aklı fikri hep çocuklardaydı. Kendisini ne kadar frenlemeye çalışsa da onları izlemek düşüncesinden bir türlü sıyrılamıyordu.

Neyse ki çocuklar bir süre sonra başka bir söyleşiye kaptırdılar kendilerini. Hırçın Kemal bunu fırsat bilerek usulca çantasını kapattı, yan tarafa koydu, bacak bacak üstüne attı ve bir süredir ellemediği gazetesini alıp bulmacasını çözer gibi yaparak karşıdaki üç çocuğu izlemeyi sürdürdü.

Kediler geldi geçti yanından; renk renk, boy boy. Ağaçların dallarında ötüşen kuşlar, araba gürültüleri, sokak satıcılarının sesleri, gökyüzünde uçaklar... Durmadan bir şeylere takılıyordu gözü ya da farklı bir sesin geldiği noktaya. Fokurdayan bir tencere gibiydi yaşam. Dokunsa yanacak, uzaklaşsa üşüyecekti sanki.

“Bu çocuklarda bir başkalık var,” diye söylendi. “Neden gözümü alamıyorum onlardan bilmiyorum. Böyle torunlarım olmasını ne çok isterdim. Ah, nerede o günler! Hani torunlarım? Ellerinden tutup gezdirebilseydim onları. Okullara götürseydim, diplomalarını aldıkları gün hüngür hüngür ağlasaydım.”

Hayallere dalıp gitmişti işte. Olur ya da olmaz, orası hiç önemli değildi. Zaten hayal dedikleri de neydi ki, zaman geçirmenin en tatlı yollarından biri. Tam bu sırada yepyeni bir düşünce oluştu beyninde. Nereden geldiğini bilmediği bir şimşek, aykırı bir kıvılcım gibi çaktı gözlerinde: “Olur mu acaba böyle bir şey?”

Ardından da kendi sorusunu yine kendi yanıtladı:

“Neden olmasın, bal gibi olur.”

“Tamam, öyleyse. Bir de bunu deneyelim bakalım.”

Kararını verdi. Bir süre de böyle oyalanacaktı. Peki, neydi bu düşünce, daha doğrusu aklından geçen oyun? Çok kolay: Karşıdaki üç çocuğun görünüş ve davranışlarından yola çıkarak her birinin gelecekte hangi mesleği seçeceğini tahmin etmeye çalışacaktı. Mademki bu çocukları çok sevmişti, uzaktan da olsa onlarla oynamak istiyordu. Şimdiye değin böyle bir şey aklına gelmemişti; bu yüzden azıcık da şaşkındı aslında. Ama yine de kendini bu düşünceden kurtaramıyordu. Çocukların gelecekteki yaşamlarına ilişkin bazı öngörülerde bulunmak çabası bile oldukça keyif verecekti ona. Buna yürekten inanıyordu.

Bu sırada Okan ayağa kalmış, Dilek’e caddenin öte tarafındaki yeni binayı gösteriyordu. Göstermekle de kalmıyor, coşkulu bir şekilde bir şeyler anlatıyordu. Yaptığı hareketlere bakılırsa henüz yarısı tamamlanmış olan yapının geleceğine ilişkin öngörülerde bulunuyordu.

“İşte birine meslek buldum bile,” diye düşündü Hırçın Kemal. “Bu çocuktan iyi bir mimar olur.”

Okan ise hiçbir şeyin farkında değildi elbette. Durmadan konuşuyordu. Ne dediği anlaşılmıyordu, ancak Dilek’i de sözlerinin içine çekmeye çalıştığı apaçık ortadaydı. Gerçi Dilek’in bunca coşkuya pek fazla aldırdığı yoktu. Gönülsüz bakışlarla arada bir pencerelere, balkonlara, tuğlalara göz gezdiriyor; fırsat bulduğunda konuyu değiştirmek için can atıyordu.

Hırçın Kemal sevmişti bu oyunu. Okan’a baktıkça gözünün önüne yakışıklı bir mimar geliyordu. Güzel bir araba, harika bir işyeri, masalar, bilgisayarlar, tasarımlar, kitaplar, dergiler... Tek başına değildi üstelik, başkaları da vardı yanında. Diyelim ki dört kişi. Kafa kafaya vererek günler, geceler boyu çalışıyorlardı. Ne güzel!

Sonra Dilek’in üzerinde yoğunlaştırdı dikkatini. Sırtı dönük olan Okan’ın yüzünü tam olarak göremiyordu ama Dilek’in yüzündeki değişimleri oldukça net biçimde seçebiliyordu. Dudak hareketlerinden, gözlerinin açılıp kapanmasından, kafasını sallamasından anlam çıkarmaya çalışıyor, sonuca ulaşamayınca da içi içini yiyordu. Dilek bir ara saçlarını öyle bir savurdu ki Hırçın Kemal’i bir anda yıllar öncesine taşıyıverdi. Eski bir arkadaşını getirdi gözlerinin önüne. Adı Nevruz’du arkadaşının. Bitişik evlerde oturmuşlardı yıllar boyunca. Aynı okula gitmişler, aynı caddeleri adımlamışlardı. Sonra da yolları ayrılmıştı elbette.

Hırçın Kemal bir gün gazete sayfaları arasında Nevruz’un adına rastlamıştı ve önemli bir ressam olduğunu ancak o zaman öğrenebilmişti. Dünün gencecik kızı, bugünün ünlü ressamı Nevruz, Ankara’da bir sergi açmıştı ve herkes övgüyle söz ediyordu. Hırçın Kemal aynı haberi üst üste belki beş kez okumuştu. Hem imrenmiş, hem kıskanmış, hem de mutlu olmuştu. Karmakarışık bir ruh dünyası içinde dönmüştü o akşam evine. Sevinçli ve şaşkın.

İşte şimdi de karşısında oturan kız Dilek değildi ona göre, geleceğin en az Nevruz kadar ünlü bir ressamıydı. Böylesine bir benzerliği daha önce fark edememiş olduğu için kendisine kızdı azıcık. Daha da dikkatli bakmaya başladı.

“Bu kız var ya,” diye mırıldandı, “bu kız bir âlem. Her türlü bahse girerim ki herkes onun resimlerini imrenerek izleyecek. Ressam olacak o, ressam. Kalıbımı basarım.”

Sıra Şenay’a gelmişti. Fakat Şenay bu sırada arkadaşlarının yanından ayrılmış, kaydıraktan kayma hevesine kaptırmıştı kendini. Onca kalabalığın içinde onun davranışlarını gözlemlemek oldukça zor bir işti. Neyse ki ona meslek yakıştırmakta pek de zorlanmadı Hırçın Kemal. Az önce arkadaşının ayak bileğini iyileştirmek ya da acısını azaltmak için öylesine büyük bir çaba harcamıştı ki, onun mesleği şimdiden belliydi: doktorluk.

Şenay’ı bembeyaz giysilerin içinde, hastane koridorlarında hızlı hızlı yürürken hayal etti, hastalarla konuşmasını canlandırdı zihninde: “Tamam, üçüne de birer meslek buldum. Gerisi artık onlara kalmış.”

Nedense tuhaf bir rahatlık kaplamıştı içini. Çocuklara birer meslek yakıştırarak büyük bir sorumluluğu yerine getirmiş gibi hissediyordu kendini. Ancak bir sorun vardı, keşke çocukların isimlerini de öğrenebilseydi.

‘Bunun da kolayı var,’ diye geçirdi içinden. ‘Azıcık kulak kesilirsem birbirlerine nasıl seslendiklerini duyabilirim herhalde.’

Yaşlı kurtlar böyle olur. Sağ gösterip sol vururlar. Bulmacaya dalıp gitmiş gibi yapıp çocukların tedirginliğini azaltmayı becerdi. Gözlüğünün kalın camlarının ardına gizlendi sanki. Kendisini her türlü koşuşmanın, oyunun, sıçramanın, sallanmanın dışına taşıdı. Onun bu ilgisizliği Okanları da rahatlatmıştı. Dilek incinen bileğini düşündüğü için yerinden kımıldamadı ama Okan ve Şenay ara ara dolanıp geldiler. Bu hareketlilik sırasında Hırçın Kemal çocukların adlarını öğrenmeyi de başardı ve son noktayı koydu: Doktor Şenay, Mimar Okan ve Ressam Dilek... İşte bu kadar!

Parktaki çocukların ve onları kollayıp gözeten büyüklerin telaşı da epeyce çoğalmıştı bu arada. Herkes kendine göre bir eylem belirlemiş, olabildiğince keyif almaya çalışıyordu. Farkında olmadan gülümsedi Hırçın Kemal. Kalabalık yetmiyormuş gibi bir de kendi zihninde üç ayrı kişilik oluşturmayı başarmıştı. Tıpkı çocukların da kendisinden üç ayrı kişilik üretmeleri gibi. Onların da az önce benzer bir şeyi yaptıklarını bilseydi büyük bir olasılıkla küçük dilini yutardı. Oysa o yalnızca kendi kahramanlarını biliyordu, çocukların yarattığı kahramanlardan zerre kadar haberi yoktu. Olamazdı da zaten. Herkesin kendi kahramanı kendi zihninde dolaşıyordu. Böylece parkın içinde altı ayrı ve altı yeni kahraman gezinmeye başlamıştı. Üçünü çocuklar yaratmıştı, deyim yerindeyse Hırçın Kemal’i parçalayarak:

Albay Ünal.

Aktör Yavuz.

Avukat Orhan.

Diğer üç kahraman da Hırçın Kemal’in zihninde oluşmuştu, çocukları bir anda büyütüp geleceğe taşıyarak:

Mimar Okan.

Ressam Dilek.

Doktor Şenay.

Elbette ki bu altı kişi gerçek olmayan kişiliklerdi, fakat bastıkları yerden ses getirecek güçte ve yetenekte görünüyorlardı doğrusu. Onların da kendilerine özgü bir dünyaları vardı mutlaka. Hayal dünyası diyorlar ya hani, işte o “sanal” dünyada nereye savrulacaklardı kim bilir? Hangi kentlerde yaşayacaklar, kimlerle evlenecekler, hangi sevinçleri ve acıları paylaşacaklardı? Parkın kalabalığı yetmiyormuş gibi bir de bunlar çıkmıştı başımıza.

Acaba daha neler olacaktı?

ÜÇÜNCÜ BÖLÜM

Tren Ankara Garı’na bir anda girdi. Çığlık çığlığa, “Biz geldik!” dercesine. Makineler de şımarır mı bilinmez ama sanki bu girişte birazcık çalım da vardı. İnsanlar dönüp dönüp vagonlara baktılar. Gri renkli bir gökyüzü vardı o gün yukarıda. Berbat bir solgunluk... Kentin üstünü kocaman bir şemsiye gibi kaplayan bulutlar herkesi inanılmaz bir karamsarlığa sürüklemekteydi. Sabahtan akşama değin ne yağmur, ne kar, ne rüzgâr ne de güneş… Durmuş bir saate benziyordu dünya.

Trenden ilk inen yolcular arasında bir de mimar vardı, adı Okan. Otuzlu yaşlarda görünüyordu. Azıcık dökülen saçlarını saymazsak liseyi yeni bitirmiş birine benziyordu uzaktan, öylesine zinde ve sağlıklı. Bir elinde çanta, ötekinde tekerlekli valiz, sert adımlarla gar binasından çıktı, meydanı geçti, kaldırımda durdu: “Taksi!”

Üçüncü araba yanaştı. Mimar Okan bindi, sürücü valizi bagaja yerleştirdi.

“Bahçelievler, 6. Cadde...”

“Peki efendim.”

Bir yandan kentin soluk benizli binalarını seyrederken, bir yandan da az sonra çalacağı kapıda yaşayacağı sevinci gözünün önüne getirmeye çalışıyordu Mimar Okan. Neyse ki o kapıya düşündüğünden de çabuk vardılar. Trafik pek sıkışık değildi çünkü. Apartmanın önünde durup soluklandı bir süre. Ardından 36 numarayı tuşladı. Kim vardı o dairede? Avukat Orhan ve karısı Şenay. Doktor Şenay yani. Başka? Bir de kızları Ezgi, on bir yaşında.

“Kim o?”

“Benim abi, Okan. Geldim.”

“Abi” mi dedi, evet; ama ağız alışkanlığından ötürü değil, Okan’la Orhan gerçekten kardeştiler çünkü. Aralarında iki yaş fark vardı. Küçük bir ilçede doğup büyümüşlerdi. Biri avukat olup Ankara’ya yerleşmiş, öteki ise mimarlık diplomasını aldıktan sonra kendi yuvasında yaşamayı seçmişti.

“Tamam. Açıyorum!”

Otomatik kapının zırıltısıyla birlikte binaya adımını attı Mimar Okan. İki yıl olmuştu bu eve gelmeyeli. Zamanın hızına bir kez daha şaşırdı. Apartmanın içi dışı yenice boyanmış, merdivendeki mermerler yenilenmiş, ses ve ışık düzeni değiştirilmişti. Çok da incelemedi ama yapılan bu değişimleri başarılı bulmadı. Bir mimar titizliğiyle baktığı için en küçük olumsuzlukları bile hemen fark edebiliyordu.

Asansör kendisini dokuzuncu kata çıkarırken aynaya yaklaşıp saçını başını düzeltti biraz. Yol yorgunluğu var mıydı yüzünde? Eh, azıcık... Olur artık o kadar. Beş on saniye sonra göz göze geleceği Ezgi’ye hoş görünmek istiyordu çünkü.

“Saat kaçta geleceksin amca? Seni çok özledim,” deyişi yolculuk boyunca kulaklarından hiç gitmemişti. Böyle oluyordu demek; insanlar amca ya da dayı olduklarında yeğenleriyle aralarında özel bir bağ kurmayı başarabiliyorlardı.

Asansörün kapısını açar açmaz üç kişiyle göz göze geldi Okan. Önce Ezgi’nin minik haykırışı yankılandı apartmanın pırıltılı koridorunda: “Heeey! Amcam!”

Okan kucaklayıp havaya kaldırdı yeğenini. “Sen ne kadar büyümüşsün böyle?” dedi bir yandan da. Sonra kıpkırmızı bir yüzle yere bıraktı. “Ohh! Seksen kilo da olmuşsun galiba.”

Ezgi ne diyeceğini bilemedi bir an. Sevinciyle heyecanı birbirine karışmış, dili de damağına yapışmıştı sanki. Onun yerine babası yanıt verdi. Böyle durumlarda çocukların yardımına koşmak anne babaların hiç vazgeçmedikleri bir davranıştır.

“Hadi oradan! Ben iyice yaşlanmışım demiyorsun da...”

“Ne yaşlanması!” dedi Okan, abisine göz ucuyla bakıp. Bir yandan da Ezgi’yi koklamayı sürdürüyordu. “Sen varken bize yaşlanmak düşer mi?”

“Görünen köy kılavuz istemez aslanım,” dedi Orhan. “Yeğenini kaldıramayan amcalara moruk derler bizim oralarda.”

Okan bu söze de bir karşılık verecekti ama bu gereksiz atışmayı Şenay Hanım önledi. “Başladınız gene bakıyorum,” dedi şakacı, fakat buyurgan bir sesle. “Daha kapıdan girmeden kaş göz yarmaya giriştiniz. Belli ki çok özlemişsiniz birbirinizi.”

Genç kadın bu sırada Okan’ın valizine de uzanınca o minik takılmalar birdenbire kesildi. Daha fazlası ayıp olacaktı artık. Okan çantayı, Orhan da valizi aldı; hep birlikte salona geçtiler. İçten bir sevinç ve telaş vardı davranışlarında. Koltuklara nasıl oturduklarını, ellerindekini nereye bıraktıklarını bile bilmiyorlardı.

Ezgi amcasının yanına sokulmuş, neredeyse koltuğunun altına girmişti. Konuşmaları o sıcak yuvadan ilgiyle izliyor, bir yandan da amcasının tavırlarını babasınınkilerle kıyaslamaya çalışıyordu. İki kardeş birbirine pek de benzemiyordu aslında. Babası ne kadar soğukkanlı ve ağırbaşlı bir görünüm veriyorsa, amcası da o derece heyecanlı ve atak birisiydi. Oldukça da zayıftı üstelik, babasının göbeği ise pantolon kemerlerini işe yaramaz hale getiren cinstendi. Okan’ın kumral bıyıklarına alışmak biraz zaman alabilirdi belki; babası ise bıyık düşmanıydı, sakalları uzamış bir halde bile görmemişti onu bugüne kadar.

Kuşkusuz ki en çok Okan konuştu bu ilk dakikalarda. Annesini, babasını anlattı; akrabaları, ortak tanıdıkları, işlerini... O konuştukça Orhan’ın da doğup büyüdüğü bölgeye olan özlemi iyice kabarmaya başladı. Yüzünde buruk bir gülümsemeyle kardeşini dinliyor, merak ettiği şeyleri de soruyordu. Komşuları, dağları, ağaçları, kuşları... Sonunda Okan dayanamayıp aklından geçeni söyledi. Hafif bir eleştiride bulunmanın tam zamanıydı.

“Böyle sorup duracağına bir gün atlayıp gelsenize abi. Her yıl söz veriyorsunuz, sonra tıs yok.”

“Doğru dürüst tatil mi yapabiliyoruz Okan? Şenay’ın izni olduğunda benim duruşmalarım işi bozuyor, benim boş olduğum günlerde ise Şenay ya bir kongrede ya hastanede. Ezgi’nin okulu var öte yandan. Bir türlü üçümüzü bir araya getiremiyoruz ki.”

“Bak, annemler de çok kızıyor size ha! Onu da söyleyeyim bu arada. Üstümde yük kalmasın.”

“Vallahi ne deseler haklılar.”

Orhan’ın oldukça hüzünlendiği her halinden belliydi. Kocasını bu durumdan kurtarma görevini Şenay üstlendi yine:

“Hadi, tamam artık. Bu kadar çene çalma yeter. Şimdi yemek zamanı. Doğru masaya...”

Mis gibi kokular zaten acıkmış olan Okan’ın iştahını iyice açmıştı. Ezgi’nin o güzel bakışları, arada sırada sorduğu sorular da keyifli bir gece geçireceklerinin işaretiydi sanki. Okan ilk andaki tedirginliğini üzerinden attı. Kardeşinin evi de olsa insan öyle kolay kolay gerçek doğallığına bürünemiyordu. Biraz zaman geçmesi gerekiyor, ortamın herkesi aynı derecede kucaklamasını bekliyordu. Dereden tepeden konuşuldukça, ortak noktalar belirginleştikçe söyleşinin keyfi de çoğalmaya başlamıştı.

“Eee Okan, nasıl bir işin var senin burada? Orhan bir şeyler söylemişti ama unuttum bile,” dedi Şenay.

Okan çatalı bıçağı bir kenara koyup doğruldu, sandalyeye yaslandı.

“Bir tatil köyü projesi üzerinde çalışıyoruz Şenaycım. Onunla ilgili bazı görüşmeler yapmam gerekiyor. Yarın bakanlıkta birkaç randevum var. Bana sorarsan çoğu gereksiz işlemler ama bir an önce tamamlamak zorundayız.”

“Büyük bir proje olmalı.”

“Eh, öyle sayılır. Seksen kadar villa, yüzme havuzu, gezi alanları, spor merkezi... İşimiz çok.”

Avukat Orhan araya girdi:

“Şey… seninle gelmek isterdim ama... Yarın bir duruşmam var. Sonra gelenler gidenler derken...”

“Yok abi, ne gerek var? Sen işine gücüne bak. Beni bekliyorlar zaten. Bir sorun çıkacağını sanmam.”

Ezgi atıldı: “Hemen dönmeyeceksin ama, değil mi amca?”

“Dur bakalım, yarını görelim önce. İşlerimi yoluna koyarsam, senin için birkaç gün zam yapabilirim kendime.”

“Harika!”

Bu sırada Doktor Şenay arkadan gelen müziğin sesini biraz daha yükseltti. Tılsımlı bir davranıştı sanki bu. Salonun aydınlığı artar gibi oldu, masanın havası iyice güzelleşti. Minik şakalar, fıkralar, anılar birbirini izlemeye başladı. Herkesin kendi mesleğine özgü ilginç deneyimleri oluyordu. Okan mimarlığın hoş yanlarını dile getiriyordu daha çok, Orhan ise açılan davalardaki akla gelmeyecek ilginçliklerden, insanların zaman zaman ne kadar özverili, zaman zaman da ne kadar içten pazarlıklı olabildiğinden söz ediyordu. Şenay ise doktorluğun zevkli ve kederli anlarının nasıl da birbiriyle bitişik olduğunu, aynı odada farklı duyguların yaşanmasını nasıl kanıksadıklarını anlatıyordu.

Ancak bir süre sonra bu güzel ortam yerini tuhaf bir yorgunluğa bırakmaya başladı. Okan açıklayıcı cümleler kurdukça Orhan’ın ve Şenay’ın cümleleri kısalıyordu. Neyse ki Ezgi yardıma yetişti bu sırada, anlatacak çok şeyi varmış meğer onun da, öğretmenlerinden, derslerinden, arkadaşlarından söz etti ve yemek başladığı gibi keyifli bitti.

Salona geçildi. Herkes bir yer belirledi kendine. Ancak Ezgi fazla oyalanmadı artık. Yapılacak ödevler, çözülecek problemler onu bekliyordu. Bir öpücük babasına, bir öpücük amcasına verdi, gitti. Annesine bakındı, ortalıkta görünmüyordu.

‘Neyse, alacağı olsun onun da,’ dedi içinden, yürüdü. Böylece iki kardeş baş başa kaldılar. Okan üzerinde çalıştığı tasarımın ayrıntılarını anlattı biraz daha. Orhan da geçen ay gittiği İtalya’daki izlenimlerini paylaştı. İkide bir esniyordu ama olsun, kardeşler arasındaki içtenliğe bağladı bunu Okan. Üzerinde durmadı. Gelgelelim bir süre sonra Orhan huzursuz davranışlarla sağa sola bakınmaya, süs eşyalarının yerini değiştirmeye, ikide bir akıllı telefonunun ekranını kaydırmaya başlayınca Okan bir terslik olduğunu anladı. Böyle şeylere pek de alışık olmadığı için gerçekten yadırgadı bu durumu. Kendisini evde bir fazlalık, bir engelleyici gibi gördü birden. Öyle bir an geldi ki, keşke otele gitseydim diye geçirdi içinden. İnsan bir şeye kafasını takınca tüm dikkatini oraya verir ya hani, işte Okan da böyle bir takıntının tutsağı olmuştu şimdi. Gözlerini bir türlü abisinin üzerinden alamıyor, onun her davranışından ayrı bir anlam çıkarmaya çalışıyor, Şenay’ın da ne zaman salona döneceğini merak ediyordu. Sonunda şansını bir başka yolla denemek istedi.

“Abicim,” dedi usulca, “senin işlerin varsa eğer, ben engellemiş olmayayım. Şurada bir şeyler okur, televizyon izler, kendimi oyalarım. Hadi, lütfen.”

Orhan’ın bu öneriye sevindiği hemen belli oldu. Yüzüne sevimli bir rahatlama gelip yerleşti. Şöyle bir doğruldu yerinde. “Şey...” dedi, “bilgisayarıma bir göz atmam gerek. Çok sürmez sanırım. Zaten Şenay da neredeyse gelir herhalde.”

“Nerede ki o?”

“Odasında olmalı. Biliyorsun biz ancak akşamları zaman ayırabiliyoruz kendimize. Elektronik postalar, yazışmalar, görüşmeler derken saatler su gibi akıp geçiyor. Gün boyu oradan oraya koşuşturmaktan yemek yemeye bile zaman bulamadığımız için...”

“Tamam tamam. Hadi sen de çalış biraz. Ben oturma odasına geçeyim.”

“Yoo, senin kalacağın oda hazır nasılsa. Orada da televizyon var. Çay içme zamanı gelinceye kadar orada oyalanabilirsin. Ben biraz sonra nefis bir çay hazırlarım, hep birlikte içeriz.”

“Peki.”

İki kardeş koltuklarından aynı anda kalktılar. Okan kalacağı odaya, Orhan da çalışma odasına geçti. Salonun ışıkları öylece açık kaldı. Orhan acelesinden söndürmeyi akıl bile edemedi, Okan ise biraz sonra Şenay’ın oraya dönebileceğini düşünerek kapatmayı uygun bulmadı.

Koskoca evde koyu bir ıssızlık başlamıştı şimdi. Herkes bir odaya girmiş, orada kendine küçük bir evren kurmuş, bir başına soluk alıp vermeye başlamıştı. Okan odada şöyle bir göz gezdirdi, sehpadaki dergileri karıştırdı, ardından da koltuğa ilişip çantasından minik radyosunu çıkardı. Uygun bir istasyon bulunca biraz rahatladı. Çok geçmeden yol yorgunluğu kendini belli etmeye başlamıştı zaten, koltuğa güzelce kaykıldı. Gözlerini kapatıp kendini müziğin akışına bıraktı.

‘İnşallah uyuyup kalmam burada,’ diye geçirdi içinden. Tam bu sırada farklı bir ses geldi kulağına:

“Korkma! Uyutmam ben seni.”

Sıçrayarak doğruldu yerinde. Çevresine bakındı. Kimsecikler yoktu odada.

“Ne oldu? Çok şaşırdın bakıyorum.”

Öylesine derinden gelen ve öylesine dalgalı bir sesti ki bu, bir rüzgârın esintisi gibi dolaşıyordu odanın içinde. Belli belirsiz bir tınısı vardı. Okan şaşırmıştı ama bu sesin herhangi bir insandan gelmediğini, olsa olsa kendi zihninin ürettiği bir iç ses olduğunu anlayabilecek kadar da zekiydi. Öyleyse sağda solda insan aramaya gerek yoktu. Ne oluyorsa kendi beyninde olup bitiyordu. Başka şeyler düşünmek, böylece bu sesin etkisinden kendisini uzaklaştırmak istedi. Ancak hiç de umduğu gibi gitmedi işler. Aynı ses, bu kez daha dalgalı ve daha derinden bir kez daha geldi:

“Hatırladın mı beni?”

Okan önce yüzünü sıvazladı, eliyle saçlarını karıştırdı. Koltuktan kalkıp pencereye gitti. Kentin uzak semtlerine doğru kaydırdı bakışlarını. Böyle yaparak bu beklenmedik konuktan kurtulmak istiyordu. Bir ara başarılı olduğunu bile sandı, çünkü bir dakika kadar süreyle herhangi bir ses duyulmamıştı ortalıkta. Ne ki uzun sürmedi bu sevinç. Elinde olmadan bu sese yanıt verdiğini fark etti:

“Hayır. Hiç tanıdık gelmediniz bana.”

Aman Tanrım! Kendi bilincini bile denetleyemez olmuş, bu ortamdan uzaklaşamayacak denli güçsüzleşmişti. Bilinçaltı dedikleri alan tam da burasıydı belki de. Kitaplarda rastladığı, filmlerde seyrettiği, insanların çok da iyi bilmediği bir alanda gezinmeye başlamıştı demek ki.

“Öyleyse biraz daha dikkatli dinlemeni rica edeceğim,” dedi ses. “Önemli bir şey söyleyeceğim çünkü.”

“Neymiş o?” dedi Okan.

“Aramızda kalacak ama...”

“Peki, öyle olsun.”

“Önce şu konuda anlaşalım: Sen gerçek bir insan değilsin Okan Bey. Şu anda bir oyun parkında arkadaşlarıyla zaman geçirmekte olan on yaşındaki Okan’ın gelecek için tasarlanmış halisin. Avukat Orhan da öyle, Doktor Şenay da. Hepiniz düşsel kahramanlarsınız.”

“Ezgi?”

“O da elbette. Düşsel kahramanların çocukları ve yakınları da düşsel olur. Tasarlamak böyle bir şey işte. Uçsuz bucaksız bir deniz...”

Okan’ın gözleri bir anda parladı. Pencerenin önünden uzaklaşıp yine az önceki yerine oturdu.

“Kim tasarladı peki bizleri?”

“Kim olacak? Ben.”

“Sen kimsin?”

“Parkta oturan yaşlı bir adamım ben. Şimdi seninle konuşuyorum ama küçüklüğünü de seyrediyorum bir yandan. Gerçeğini yani. Tam karşımdasın.”

“Yok canım, inanmam böyle bir şeye.”

“Sen bilirsin. Orası senin bileceğin iş.”

“Adın ne peki senin?”

“Hırçın Kemal derler bana.”

Okan bir an için kendini derin bir kuyunun içindeymiş gibi duyumsadı. Bu derinlikten çıkmak, başka şeyler düşünmek, yeni soluklar alıp vermek istiyordu ama nedense bir türlü başaramıyordu. Gecenin bu saatinde, hem de konuk olduğu bir evde nereden karşısına çıkmıştı bu ses?

Hırçın Kemal?.. Allah Allah, böyle bir ismi duymamıştı bugüne değin. Tanıdık birinin çağrışımı değildi demek ki. Öyleyse yanıt vermemek için direnecekti. Evet, buna karar verdi birdenbire. Gidip televizyonun düğmesine bastı. Kanallar arasında gezinmeye başladı. Birinde hoş bir okyanus görüntüsü buldu. Odanın kapısını kapatıp televizyonun sesini biraz daha açtı ki, başka sesler gelmesin kulağına.

“Bu çabaların boşuna, sevgili dostum. Ben biraz daha buralardayım. Hiç merak etme.”

“Lütfen rahat bırakır mısın beni. Daha fazlasını dinlemek istemiyorum.”

“Bu ikimizin de elinde olan bir şey değil, ne yazık ki. Zaman zaman yolumuz kesişirse hiç şaşırma. Böyledir bu işler. Tasarlanmış kahramanlar ile gerçek insanlar kimi zaman aynı hayal dünyasını paylaşabilirler.”

Okan gözlerini kısarak bir süre düşündü. Haklı olabilirdi ses. Ortada bir canlı, bir görüntü olmadığına göre bu sesi de kendi beyni üretiyor olmalıydı. Öyleyse ipler onun elindeydi. Biraz sonra bu sesten kurtulmanın yolunu nasıl olsa bulurdu. Bu rahatlıkla o anda aklına gelen bir sorunun yanıtını öğrenmek istedi:

“Hangi parkta oturuyorsun sen?”

“Gökkuşağı Parkı’nda. Yanındaki arkadaşlarını da görüyorum.”

“Onlarla da konuşuyor musun böyle?”

“Şu anda yalnızca seninle birlikteyiz. Ama gerekirse onlarla da iletişim kurarım. Daha doğrusu gelecekteki halleriyle. Ressam Dilek ve Doktor Şenay’la yani...”

“Doktor Şenay içeride,” dedi Okan.

“Biliyorum. Fakat rahatsız etmeyeyim şimdi. Her şeyin bir zamanı var. Oyun sürüyor ne de olsa.”

Okan susmayı yeğledi bu kez. Ne diyeceğini bilemiyordu. Bu yüzden de araya derin bir sessizlik girdi. Hırçın Kemal’in bu sessizliği her an bozabileceğini düşünüyordu ama işler hiç de beklediği gibi gitmedi. Kapının arkasından gelen başka bir ses her şeyi değiştirdi.

“Amcaaa! Neredesin?”

Aceleyle kalkıp kapıyı açtı. Ezgi tam karşısında duruyordu.

“Ne yapıyorsun burada tek başına?”

Okan için zor bir soruydu bu. Yalnız kalmasının nedenlerini mi anlatsa, yoksa az önce kendisiyle iletişim kuran o iç sesten mi söz etse? Henüz aklını başına toplayamamıştı ki Ezgi yepyeni bir soru sordu:

“Ne zamandan beri buradasın sen?”

“Çok olmadı. Yeni geldim.”

Ezgi bulanık bakışlarla bir süre çevresine göz gezdirdi. Amcasının böyle yalnız bırakılmasından hoşnut olmadığı her halinden belli oluyordu. Başka bir söz çıkmadı ağzından. Yeni bir durumu kavramaya çalışıyor gibiydi. Sonra birden odasına doğru yürümeye başladı. Ancak kapının önüne gelince birdenbire karar değiştirip doğruca annesinin odasına gitti.

Şenay kendini bilgisayardaki yazışmalara öylesine kaptırmıştı ki, içeriye fil girse haberi olmayacaktı. Yaklaşan ayak seslerini son anda duydu, irkilerek döndü. Ezgi’yi görünce hem sinirlendi hem de şaşırdı:

“Hayrola?”

Ezgi kırık bir sesle yanıt verdi bu sert soruya:

“Amcam içeride yalnız anne...”

Şenay kızının sözünü kesti çabucak:

“Baban yok mu yanında?”

“Yok.”

“Nerede o?”

“Odasında herhalde.”

“Ne yapıyor ki orada?”

“Bilmem.”

“Git ona söyle. Benim birkaç görüşmem daha var. Onları bitirmek zorundayım.”

“Peki.”

Ezgi mutsuz adımlarla dışarıya çıktı. Az ötedeki babasının çalışma odasına geçti. İlk anda onun da işi başından aşkın görünüyordu. Fakat biraz daha yaklaşınca gerçeği anladı. Ekrandaki satranç karelerini, piyonları, filleri, vezirleri görünce ağzından güçlükle “Baba,” sözcüğü çıkabildi. Orhan ters ters baktı kızına. “Ne var?” demenin sessizce olanıydı bu bakış.

“Amcam yapayalnız kaldı içeride.”

“Evet. Biliyorum. Gideceğim az sonra.”

“İyi de... Ne zaman?”

“Kızım, bu akşamki rakibim ta Polonya’dan. Kaç gün öncesinden randevulaştığımızı biliyor musun sen? Şu anda bir gerekçe bulamam artık. Ayıp olur.”

“Çok uzun sürüyor senin bu oyunların baba.”

“Yok, bu akşam uzun sürmeyecek. Baksana, düşünmeden oynuyorum zaten. Atları da verdik boşu boşuna. Biraz sonra mat olurum, merak etme.”

“Amcamı da çağırsaydın yanına.”

“Olmaz. Dikkatim temelli dağılır. İyice rezil olurum.”

Ezgi’nin söyleyecek sözü kalmamıştı yine. Odadan çıktı. İçinden bir ses hiç olmazsa kendisinin amcasının yanına gitmesi gerektiğini söylüyordu ama o da bunu yapamazdı. Çünkü onun da sanal ortamda besleyeceği hayvanları, satın alması gereken araç gereçleri, temizlemesi gereken alanları vardı. Bunların hiçbirini erteleyemezdi. Yoksa o güne değin almış olduğu puanlar, elde ettiği kazançlar bir anda silinip gidecekti. Annesi ya da babasından hiç olmazsa biri Okan’ın yanında olsaydı içi böyle parçalanmayacak, gönül rahatlığıyla oyununu oynayacaktı. Ne yazık ki her iki hesabı da tutmamıştı.

“Allah kahretsin!” diye söylendi. “Amcam da tam zamanında geldi. Böyle olacağını bilseydim başka bir çare düşünürdüm.”

Ayaklarının ucuna basarak yürüdü. Amcasıyla göz göze gelmek istemiyordu. Utancından yerin dibine girerdi çünkü. O andaki tek dileği, annesi ya da babasından birinin işini çabucak bitirip amcasının odasına geçmesiydi. Demek ki kulağı hep koridorda olacaktı.

Okan evdeki bu sessizliği zaman geçtikçe daha çok yadırgamaya başlamıştı. Üç kişilik bu minik ailenin tüm bireyleri bu saatlerde kendilerine ait bir dünya kuruyorlar ve saatlerini o özel dünyada harcıyorlardı demek. Ne kadarı doğru, ne kadarı yanlış? Üzerinde düşünülmesi gereken bir konuydu bu ama şimdi değil.

“Hayır. Tam da sırası.”

Eyvah! O ses gene gelmişti işte. Hırçın Kemal. Aynı tonla, aynı derinliklerden, aynı dalgalanmayla sesleniyordu. Neyse ki Okan bu kez hazırlıklıydı. Bu davetsiz konuğa hiç de şaşırmadı:

“Bakıyorum iyice alıştın gelip gitmeye.”

“Çağırmasan gelmem.”

“Ben mi çağırdım seni?”

“Elbette sen çağırdın. Kafana bir şey takılınca hemen benden yardım istiyorsun.”

“Allah Allah! Şimdiye kadar böyle bir şey olmuyordu da, bugün neden birdenbire başladı dersin?”

“Zihninde birikenlerin su yüzüne ne zaman çıkacağı belli olmaz sevgili Okan. Demek ki kısmet bugüneymiş.”

Okan yavaşça koltuğa oturdu. Diliyle dudaklarını yalayıp işin bundan sonra nereye varacağını kestirmeye çalıştı. Beklenmedik bir durumla karşı karşıya kalmıştı çünkü. Evdeki kanlı canlı bireyler ortalıkta görünmezken nereden geldiği tam da belli olmayan bir sesle baş başa kalıyordu ikide bir.

‘Kocaman kentlerde böyle mi yaşanıyor acaba?’ dedi içinden. ‘Her taraf insan dolu, fakat herkes yapayalnız. Hayret edilecek bir şey doğrusu.’

Gözünün önüne çocukluğu geldi birden. Hep de böyle olurdu zaten. Ne zaman bir olaya ya da duruma canı sıkılsa kendini birdenbire anıların içinde bulurdu. Güzel günlerdi o günler. Şu anda odasına kapanmış olan abisi, şimşek gibi bir çocuktu o yıllarda. Onun becerikli ve akıllı halini görenler “Bu çocuk başbakan olacak,” derler de başka bir şey demezlerdi. Söylemek kolay tabii. Demekle olmuyor ne yazık ki. Orhan başbakan olamamıştı, olacağa da benzemiyordu ama tanınmış bir avukat olmayı çoktan başarmıştı. İşleri iyiydi, önemli bir sorunu olduğu söylenemezdi. Ancak önceki gelişlerine göre onu epeyce içine kapanmış bulmuştu Okan. Eski yılların ateşli ve heyecanlı Orhan’ı gitmiş, yerine hımbıl biri geçivermişti sanki. Aldığı kilolar, irileşen bedeni de bu hareketsizliğin kanıtı gibi duruyordu.

Okan saatine baktı bu arada: 21.15. Sabaha daha çok vardı, oyalanmak için bir yol bulması gerektiğini düşündü. Kitap, dergi, televizyon... Hangisini seçseydi acaba?

“Ne o? Canın sıkıldı galiba?”

Allah Allah! Gitmemişti demek şu tuhaf ses. Orada bir yerlerde dolanıp duruyordu. Okan ilk kez isteyerek yanıt verdi bu soruya. Hiç olmazsa yalnızlığını bir ölçüde gideriyordu. “Sen olsan, senin de canın sıkılırdı,” dedi.

“Haklısın. Koca evde yalnız kaldın.”

“Neyse... Biri gelir herhalde az sonra. Ben de bu arada bir şeyler bulurum.”

“Peki. Ben azıcık dolaşıp geleyim öyleyse. Sana kolay gelsin.”

Okan kafasını sallamakla yetindi bu kez. Üzerine öyle bir yorgunluk çökmüştü ki zihnini daha fazla yormak istemiyordu. Başını geriye verip gözlerini yumdu yine. Böyle bir alışkanlığı vardı nedense. Hiçbir şey umurunda değildi artık. Tek istediği şu içine düştüğü yalnızlığın bir an önce son bulmasıydı.

Ne var ki işler umduğu gibi gitmedi. Gözlerini kapalı durumda tutması, durumu iyice kötüleştirmişti. Evin içine yerleşen ıssızlık, bazı gereksiz seslerin de duyulmasına yol açmıştı. Kulağını tırmalayan ilk ses, buzdolabının zırıltısı oldu. Kapısı açık olan mutfaktan gelen bu minik gürültü, canlı bir yaşantının sürdüğü evlerde doğru dürüst duyulmaz ve bu yüzden de pek rahatsız edici olmazdı aslında. Ancak şimdi neredeyse kocaman bir iş makinesi gibi çalışıyordu mübarek.

Okan bu sesin etkisinden kendini kurtarabilmek için başka şeyler düşünmeye çalıştı, olmadı. Gözlerini açıp dikkatini odadaki eşyalar üzerinde yoğunlaştırmayı denedi, gene olmadı. Aklını o sese takmıştı bir kez. Ne yapsa işin içinden çıkamıyordu. Yerinden kalktı. Pencereye doğru yürüdü. Kanatlardan birini açtı. İçeriye serin fakat temiz bir hava doldu. Okan karşı binaların ışıklarına, karşıdaki caddenin kıpır kıpır kalabalığına baktı uzun uzun. Dokuzuncu katta olduğu için aşağıdaki seslerin büyük bir bölümünü duyamıyordu. Cılız bir uğultu ve bazı arabaların motor sesleri dışında herhangi bir ses yoktu. Ama hiç olmazsa bir hareketlilik, bir canlılık vardı dışarıda. Kırmızı, sarı, yeşil, mavi ışıklar insanın başını döndürecek kadar hızla birbirinin içinde eriyip gidiyordu.

Bu sırada başka bir ses geldi kulağına. Dikkat kesildi. Çok geçmeden de anladı olanı biteni. Yakında bir yerlerde havalimanı olmalıydı. Yeni havalandığı her halinden belli olan bir uçağın gürültüsü her şeyi bastıracak kadar güçlüydü. “Hah,” dedi kendi kendine, “bir bu eksikti.”

Bakışlarını yeniden aşağıdaki cadde ile sokağın kesiştiği bölgede gezdirmeye başladı. Tam köşede siyah bir kedi gördü. Sokak lambasının güçlü ışığı altında yavaş adımlarla yürüyor, park etmiş arabaların arasından geçerek kendince bir hedefe doğru ilerliyordu. Okan birdenbire onun yanında olmayı istedi. “Keşke şu kedinin mırıltısını duyabilseydim. Arada bir de miyavlamasını... O kadarı bile yeterdi.”

Kedi birdenbire gözden kaybolunca bu düşünceleri de kendiliğinden uçup gidiverdi. Başka bir canlı arandı ortalıkta. Onca yükseklikten böyle bir şansı yakalaması zordu ama minik de olsa bir umut taşıyordu içinde. Uzaktan bir yerlerden bir cankurtaran sesi geldi, ondan hemen sonra da arka arkaya patlamalar... Kutlama fişekleri mi, başka bir patlama mı anlayamadı. Sinirlenmeye başladı. Bir canlı, bir insan sesi beklentisi içinde kıvranırken böyle mekanik seslerle karşı karşıya kalmak canını sıkmaya başlamıştı. Pencereyi sertçe kapattı.

Koltuğa da oturmadı ama. Odadan çıktı. Salona doğru sessiz adımlarla yürüdü. Üç odanın da kapısı kapalıydı. Saatine baktı. Şenay’ın ortadan kaybolması iki saati bulacaktı neredeyse, abisi de bir saattir görünmüyordu. Neyse ki Ezgi az önce kendisini birazcık göstermişti de evdeki koyu bulutlanmayı az da olsa dağıtmıştı. Şöyle bir dolandı salonda. Mutfağa geçti, sağa sola bakındı. Kendisini eve izinsiz girmiş birine, hatta hırsıza benzetmeye başlayınca çabucak mutfaktan da çıktı, yeniden odasına daldı.

“Ne arıyorsun sen böyle?”

Hırçın Kemal’di gene seslenen. Okan’ın heyheyleri üstündeydi zaten, bir de böyle sert bir soruyla karşılaşınca o da aynı tondan yanıt verdi:

“Seni arıyorum! Var mı bir diyeceğin?”

Hırçın Kemal bu kez iyice alttan aldı. Bütün bu işlerden kendisinin de sorumlu olduğunu biliyordu çünkü.

“Kızma canım. Yardım etmeye çalışıyorum.”

“Sen kendine yardım et.”

“Tamam, ben de onu yapıyorum işte.”

“Ne demek istiyorsun?”

“Boş ver şimdi işin orasını. Sevgilin, arkadaşın, dostun falan yok mu senin?”

Okan içinde biriktirdiği derin soluğu sinirli bir şekilde üfledi ve kendini yeniden koltuğa attı:

“Olmaz mı...”

“Ee?..”

“Ne demek ee?”

“Madem bir insan sesi arıyorsun, telefon etsene birine.”

Okan ilk anda bu öneriyi saçma bulmuştu ama birkaç saniye sonra hiç de yabana atılır bir öneri olmadığını kabul etti. İnsanlar böyledir işte, ilk andaki düşünceleriyle daha sonrakiler arasında az ya da çok bir fark bulunur. Okan da azıcık düşününce Hırçın Kemal’in haklı olabileceğini kabul etti ve eli telefonuna gitti hemen. Parmakları hızla rakamlar üzerinde dolaşmaya başladı.

“Efendim,” dedi karşıdan bir ses. İncecik, hoş, cıvıl cıvıl...

“Ne haber canım?”

“İyiyim. Sen? Nasıl keyifler orada?”

Okan derin bir iç çekti önce. Söze nereden başlayacağını bilemiyordu. “Eh işte,” dedi gönülsüzce ve kestirip attı. "Şöyle böyle..."

“Abinler nasıl?”

“İyiler.”

Okan’ın verdiği kısa yanıtlar kimin olsa dikkatini çekerdi:

“Neyin var senin? Bir şey mi oldu?”

“Yoo. Sesini duyayım dedim.”

“Hadi hadi, ben seni bilmez miyim? Ne oldu söyle?”

Okan’ın amacı olan biteni kendine saklamaktı ama karşıdaki sesin tatlı tınısı bir anda kararının değişmesine neden oldu. Aradığı da bu değil miydi zaten? Sıcacık bir ses, ilgi gösteren bir merak, hoş bir yardım etme isteği...

“Anlatacaklarım var sana.”

“Tamam. Anlat o zaman. Uygun durumdaysan tabii...”

Okan yeniden ayağa kalkıp pencere kenarına gitti, döndü ve bir gözü kapıda her şeyi olduğu gibi anlattı. Yarı fısıltıyla, yarı telaşla... Aradan ne kadar zaman geçtiğini kestiremiyordu ama anlattıkça hafiflediğinin de farkındaydı.

“İşte böyle,” dedi sözlerinin sonunda. “Bu evde ne ses var, ne de soluk.”

“Koku gerekiyor oraya öyleyse.”

“Koku mu, ne kokusu?”

“Bak canım, şimdi iyi dinle beni. Söyleyeceklerimi tek tek yapacaksın ama...”

“Neymiş onlar?”

“Yapacağına söz ver önce.”

Okan sevmemişti bu ısrarı. Düşündü biraz. İnsanın sevdiği birine hayır demesi de o kadar zor ki. Gönülsüz de olsa mırıldandı:

“Tamam. Söz.”

“Kimse yok değil mi ortalıkta?”

“Yok.”

“Güzel. Önce mutfağa geç. Bak bakalım; un, şeker, yumurta, süt var mı dolaplarda?”

“Ne olacak?”

“Dediğimi yap sen.”

Okan çabucak buzdolabına, çekmecelere göz attı. Zaman yitirmemek için olayı çok da fazla kurcalamak istemiyordu.

“Hepsi var.”

“Vanilya, kakao, kabartma tozu?”

“Ne yapmak istiyorsun Allah aşkına! Söyler misin?”

“Soru sorma şimdi.”

Şanslıydı Okan. Daha ilk çekmeceyi açar açmaz aradıklarının hepsiyle karşılaştı.

“Buldum.”

“Telefonuna az sonra bir ileti göndereceğim. Oradakileri sırasıyla yap. Sonrasına da ben karışmam zaten. Anlaştık mı?”

Ne diyebilirdi ki Okan? Telefondaki ses öylesine karşı çıkılmaz bir yardımseverlikle söylemişti ki bunları, “Peki,” dedi usulca. Ardından selamlar, sevgiler, öpücükler...

Okan yeniden salona geçti. Kapalı kapıların arkasından herhangi bir ses ya da tıkırtı gelmiyordu. Sessizce dolandı bir süre oralarda. Sonra odasına gitti. Telefonuna ileti gelinceye kadar boş gözlerle sağa sola bakındı. Üç beş dakika sonra da beklediği sesi duydu, telefonu açtı. Hızla okudu yazılanları. Birazcık kızardı.

Yapabilir miyim ben böyle bir şeyi, diye geçirdi içinden.

Öyle kararsız bir durumdaydı ki elinin ayağının gücü bile azalmıştı sanki. Tuhaf bir heyecan kaplamıştı bedenini. Dudaklarını diliyle ıslattı. Yutkundu.“Yok,” dedi yine kendi kendine. “Yapamam. Beceremem.”

“Yaparsın.”

Hırçın Kemal’in her olaya maydanoz olmasına alışmıştı artık. Hiç şaşırmadı.

“Nereden biliyorsun yapacağımı?”

“Ben bilirim. Hadi, oyalanma fazla. Şimdi seninkiler gelirlerse, kızcağızın yazdıkları da güme gider.”

Okan’ın yüreği cız etti birden. Hırçın Kemal’in dediği olasılığı hiç de yaşamak istemiyordu. Kendisine uzatılan yardım elini iyi tutamamak onu üzerdi. Bu yüzden birdenbire her şeyi göze aldı ve yerinden fırladı.

“Ne olursa olsun, sonunda ölüm yok ya. Denemesi bedava.”

Doğruca mutfağa geçti. Telefon ekranındaki yazının son bölümünü birkaç kez okudu:

Ölçülere dikkat et. Yumurtalarla şekeri çırp, sonra yağ, süt, varsa kakao; ardından un, vanilya ve kabartma tozu. Güzelce karıştır hepsini, önce kek kalıbına, sonra fırına. Kalıbı yağla, fırını önceden ısıt. Bir sorun olursa ara.

Ortalığa göz gezdirdi. Neyin nerede olabileceğini tahmin etmeye çalıştı.

“Korkuyor musun?”

“Rahat bırakır mısın beni. Lütfen.”

“Peki, peki. Gidiyorum.”

Hırçın Kemal’den kurtulduğuna sevindi, fakat sevinci kursağında kaldı. Arka taraftan açılan bir kapının sesi geldi, hızla dönüp baktı. Neyse, bu kadarına da razıydı. Ezgi geliyordu yumuşacık adımlarla. Mutfağın ışığının yandığını görünce doğruca o tarafa yönelmişti.

“Hayrola amcacığım, acıktın mı yoksa?”

“Gel gel. Yardım et bana.”

Fısıltıyla söylemişti bunları. Okan’ın bu davranışı ister istemez Ezgi’nin de ilgisini çekti. O da zor duyulur bir sesle karşılık verdi:

“Ne oldu ki?”

“Annenle babana bir sürpriz hazırlıyorum. İşin içinde sen de vardın ama ne yapayım, sana yakalandım. Hiç olmazsa onlara yakalanmayalım.”

“Ne yapacağız?”

“Kek.”

“Kek mi? Aaa, şakacıktan bir kek, öyle mi?”

“Yoo. Gerçek bir kek. Hadi, fazla çene çalmayalım. Kapat şu kapıyı.”

“Sen kek yapmasını biliyor musun?”

“Birkaç kez denemişliğim var. Fakat şimdi şuradan kopya çekeceğiz. Çaktırma.”

Ezgi amcasının telefonundaki iletiyi görünce niyetinin ciddi olduğunu anladı, gidip kapıyı yavaşça kapattı. Koşarak geri geldi. Okan da bu sırada çekmecelerde derince bir kap arıyordu. Sonucun istediği gibi olabilmesi için hem hızlı hem de dikkatli olması gerektiğini biliyordu.

“Sen söylediklerimi bulup şuraya koyarsan, işi bitenleri de ortadan kaldırırsan bana büyük bir yardımda bulunmuş olursun.”

“Anlaştık,” dedi Ezgi. “Ne istiyorsun, söyle.”

Bu işbirliği Okan’a da iyi gelmişti. Evin bireylerinden birinin desteğini almak heyecanını azaltmış, kendine olan güvenini arttırmıştı. Umduğundan daha kısa sürede hamuru hazırladı. Ezgi’nin katkısı da önemli ölçüde zaman kazandırmıştı ona. Hamuru kek kalıbına dökerken heyecanlandığını fark etti. “Oh!” dedi işini bitirince. “Buraya kadar iyi geldik. Şimdi bir de şu bulaşıkları makineye koyayım, tamam.”

Fırının kapağını açıp kalıbı içine yerleştirdi. Hızla ortalığı toparladı. Hiçbir şey kırıp dökmeden bu işi sonlandırması oldukça hoşuna gitmişti. Ezgi’nin yanı başında dolanıp durması, yardım etmek için fırsat kollaması da çok iyi gelmişti ona. Bu ortaklığın anısı uzun yıllar ikisinin de belleğinde kalacaktı, bunu biliyordu. Hele bir de kekin tadı iyi olursa...

“Ezgicim,” dedi yavaşça, “salondaki pencereyi açar mısın azıcık.”

“Açarım amca,” dedi Ezgi ve sessiz adımlarla bir koşu gidip açtı.

“Neden açtık orayı biliyor musun? Şimdi ben de mutfağın penceresini açacağım, içerdeki hava akımı kokuları doğruca bizimkilerin burnuna götürecek.”

“Fark ederler mi dersin?”

“Orasını bilemem artık. Kokuyu duyan keki hak eder.”

“Dur bakalım, önce hangisi çıkacak dışarıya?”

Ezgi sonucu merak ediyordu gerçekten. Bu da bir oyun gibi geldi ona. Hem de yaşamın kendisi gibi doğal bir oyun. Başka bir keyif alıyordu şimdi olan bitenden. Bu arada koku da kendini iyice belli etmeye başlamıştı. Mutfağın içini hem tatlı bir sıcaklık hem de hoş bir koku doldurmuştu. Çok değil, aradan on dakika geçmişti ki ilk kapı açıldı. Orhan’ın çalışma odası mutfağa daha yakın olduğu için önce o fırladı dışarıya. Şaşkın bakışlarla mutfağa geldi. Karşısında Ezgi’yi görünce şaşırdı.

“Ne oluyor kızım? Ne bu koku?”

“Amcama kek yapıyorum baba.”

Orhan inanmayan gözlerle baktı.

“Amcan nerede?”

“Bilmem.”

Orhan iyice afalladı. Hızla oturma odasına geçti, Okan orada da yoktu, yeniden mutfağa döndü. Bu sırada Okan da kapının arkasına gizlenmekten vazgeçmiş, sandalyeye oturmuştu.

“Senin işlerin değil mi bütün bunlar?” dedi gülümseyen bir yüzle.

“İkimizin,” dedi Okan, Ezgi’yi göstererek.

“İkiniz de çok yaramazsınız. Gideyim Şenay’a haber vereyim de görün.”

“Gerek yok,” diyerek durdurdu abisini Okan. “Kendisi gelir şimdi.”

Orhan hak vermişti bu söze. Az önce kendi başına gelen, biraz sonra karısının da başına gelecekti. Köşedeki sandalyeye oturdu. Oturur oturmaz da kalktı.

“Çaylar da benden olsun bari.”

Okan ile Ezgi birbirlerine göz kırptılar. Orhan’ın bu davranışı hoşlarına gitmişti belli ki. Kekin yanına çayın da eklenecek olması geceyi iyice renklendirecekti. Şimdi sıra şu kokunun bir an önce sonuncu odaya ulaşmasını beklemedeydi.

Neyse ki fazla beklemelerine gerek kalmadı. Şenay salona açılan kapıyı yavaşça araladı. Boynunu uzatıp sağa sola baktı önce. Yorgun gözlerine inanamıyordu bir türlü. Hayal gördüğünü sanıyor, yanlış bir söz söyleyip de komik duruma düşmemek için olabildiğince ölçülü davranmaya çalışıyordu. Kek kokusu iyice yoğunlaşınca ister istemez mutfağa yöneldi. Ötekiler onun her davranışını kıkırdayarak izliyor, vereceği ilk tepkinin ne olacağını gerçekten merak ediyorlardı.

Durumu kavrayınca Şenay’ın ağzı bir karış açık kaldı. “Ne oluyor?” demeyi akıl bile edemeden fırının içinde kabarmış olan keke bir süre öylece baktı.“Sen mi yaptın bunu?” dedi Okan’a utangaç bir yüzle.

“Birazını ben, çoğunu da Ezgi yaptı,” diye yanıtladı Okan.

Elbette Şenay buna inanmadı. “Aferin!” demekle yetindi ama bu “aferin” kime gitmişti, orası pek belli değildi. Sesi berbattı çünkü. Kendi evinde değilmiş gibi bir yabancılık kaplamıştı davranışlarını. Kek pişmek üzereydi, kendisinin de yapması gereken bir şeyler vardı, fakat işe nereden başlayacağını bilemiyordu. Üç beş gereksiz girişimden sonra kendini toparladı; masayı düzenledi, dolaptan servis tabaklarını, çatalları, bıçakları çıkardı. Bu arada gözü saate takıldı. İnanmayan gözlerle bir daha baktı.

“Aman Allahım, saat on bir mi olmuş!”

Kimseden bir ses çıkmayınca sözlerinin arkasını getirdi. “Çok özür dilerim,” dedi sıkıntılı bir sesle. “Farkında değilim.”

“Sorma. Ben de öyle,” diye karısını destekledi Orhan. “Ona yanıt vereyim, buna şunu söyleyeyim, azıcık da şuna bakayım derken su gibi akıvermiş zaman.”

“Sen de mi içerideydin yoksa?”

Şenay’ın bu sorusu iyice zor durumda bıraktı Orhan’ı. Satranç oynadığını gizlemesi bir yana şimdi de bir başka yalana sürüklenme olasılığıyla karşı karşıya kalmıştı. Hiç olmazsa bu konuda doğruyu söylemeye karar verdi, daha fazla bir yükü kaldıramayacaktı çünkü:

“Evet, ben de az önce geldim.”

Şenay kıpkırmızı oldu birden. Bu kızarma sinirden mi, utançtan mı belli değildi ama onun bu hali Ezgi’nin gözünden kaçmadı. Annesinin kendisini kötü hissetmesine öylesine üzüldü ki az önce var olan hafif kızgınlığı birdenbire kayboldu. Gidip ona arkasından sarıldı.

DÖRDÜNCÜ BÖLÜM

Okan ertesi günün neredeyse tümünü bakanlıkta geçirdi. O odadan bu odaya koşarken ayaklarına kara sular indi. Öğle yemeği yiyecek fırsatı bile olmadı. İşini bitirip de ana caddeye çıktığında kafası allak bullak olmuş, gözleri adamakıllı çukura kaçmıştı. Gidip en yakındaki kafelerden birine çöktü. Midesini bastırmak için ufak tefek şeyler söyledi, bir bardak çay içti, yorgunluğunu az da olsa attı.

“Hadi bakalım, geçmiş olsun. İstediğin değişiklikleri yaptırdın herhalde.”

“Evet, yaptırdım. Sağ ol.”

“Şimdi ne yapacaksın? Var mı bir planın?”

“Bilmem. Şu anda abimlere gitmek istemiyor canım. Dolaşmak için de çok yorgunum. Burada biraz oyalanayım, sonrasını düşünürüm.”

“Öyleyse benim bir önerim var.”

Okan belli belirsiz sinirlendi. Kendisine bu kadar karışılmasından pek hoşlanmazdı çünkü. Huysuz bir suratla çevresine bakınmaya başladı. Şu Hırçın Kemal’e fazla yüz vermişti galiba. Adam ikide bir kendini anımsatıyor, birtakım düşünceler öne sürüyor, bazen de çizmeyi aşıyordu. Okan bu kez yanıt vermemeye kararlıydı. Onun yerine yanından geçmekte olan garsona seslendi:

“Bir çay daha getirir misiniz?”

“Hemen efendim.”

“Ne o? Küstün mü bana?”

Okan kafede oturan öteki insanlardan utanmasa boşluğa doğru avazı çıktığı kadar bağıracak, Hırçın Kemal’e esaslı bir ders verecekti. Ancak ister istemez kendini tuttu. Sabırlı davranmak zorunda olduğunu biliyordu. ‘Şunu bir an önce göndereyim,’ diye geçirdi içinden.

“Ne söyleyeceksen söyle. Yalnız kalmak istiyorum biraz.”

“Yalnızlık kısa süreler için iyidir. Benim sana daha uzun süreli bir önerim var.”

Okan yanıt vermedi yine. Beklemeyi yeğledi.

“Önce abinlere neden gitmek istemediğine karar vermelisin ama...”

“Neden olacak? Evde kimse yoktur büyük bir olasılıkla.”

“Dün gece evdeydiler de ne oldu?”

“Her gece aynı şey olacak değil ya.”

“Sen de biliyorsun benzer şeyler olacağını. Duygularını saklama benden. Onların yaşam biçimleri öyle. Herkesin kendine göre bir yaşantısı var. Sana uygun olmayan bir yaşantı o.”

“Eee, ne yapacağım peki? Otele mi gideceğim?”

“Hayır, öyle demek istemiyorum. Orada fazla mutlu olamayacağın belli. Fakat seni mutlu edebilecek arkadaşların vardır belki buralarda. Şöyle bir yokla bakalım belleğini.”

Okan birdenbire rahatladı. Çünkü daha Hırçın Kemal “Arkadaşların vardır belki,” dediği anda aklına Dilek gelmişti. Evet Dilek... Neden olmasın?

“Bak bu önerini sevdim işte,” dedi Hırçın Kemal’e. “Ressam bir arkadaşım var. Aslında İstanbul’da oturuyorlar ama fırsat bulur bulmaz buraya yakın bir dağ köyüne geliyorlar. Güzel bir ev yaptırdıklarını söylemişti. Kocasının işi olmadığı zamanlarda kapağı köye atıyorlarmış. Belki oradadırlar.”

“Dilek mi yoksa?”

“Sen nereden biliyorsun?”

“Seni nereden biliyorsam, oradan...”

“Aaa, doğru ya. Parkı unuttum birden.”

“Neyse, boş ver şimdi parkı. Ara hadi, ben de duyayım.”

Okan hemen telefonu çıkardı çantasından. Aradığı numarayı buldu. Tuşladı. Dilek’in pırıltılı sesi karşısındaydı işte.

“Merhaba Okan. Bu ne sürpriz?”

“Sürprizin büyüğü arkada.”

“Hayrola?”

“Ankara’dayım.”

“Yaa, öyle mi? Çok sevindim. Sen mi bize geliyorsun, biz mi senin olduğun yere gelelim?”

“Ben geliyorum.”

“Anlaştık. Ne zaman istersen.”

“Yarın sabah. Uygun mu?”

“Uygun elbette. Bak şimdi, nasıl geleceğini söyleyeyim sana... Aç o kepçe kulaklarını da dinle.”

“Kepçe değil onlar, kanat.”

“Daha iyi ya. O zaman o kocaman kanatlarını çırp da gel. Biz de seni daha havadayken avlayalım.”

Okan baktı ki Dilek’le söz yarıştıramayacak, hemen pes etti. Zararın neresinden dönse kârdı ne de olsa.

“Tamam, tamam. Sen yeri tarif et bana.”

Dilek bir çırpıda köyün konumunu, hangi yollardan gelineceğini ve evlerinin yerini tarif etti. Ertesi sabah görüşmek dileğiyle kapattılar telefonu. Hırçın Kemal bile şaşırmıştı bu kadar kolay anlaşabilmelerine.

“Bu ne hız yahu böyle? Başımı döndürdünüz.”

“Ne var, kötü mü?”

“İlginç. Hiç böyle bir şey başıma gelmemişti. Şaşırttınız beni.”

“O kadar da olsun artık. Hep sen mi şaşırtacaksın bizi?”

“Sen bu arada bir şeyi unuttun bence.”

“Neyi unuttum?”

“Ezgi’yi.”

Okan bir kez daha Hırçın Kemal’e hak verdi. Bir yandan da ‘Galiba ben bu adama karşı biraz haksızlık ediyorum,’ dedi içinden. ‘Sandığım kadar boş bir adam değil bu.’

“Doğru ya,” dedi, “yarın cumartesi. Ezgi’yi de götürebilirim oraya.”

“İnşallah bir kursu ya da özel dersi falan yoktur.”

“İzin alırız biz de.”

“Verirlerse...”

“Deneriz.”

“Bunda da anlaştığımıza göre ben gidiyorum şimdi. Sen de deminden beri kafamı dinleyeceğim deyip duruyordun. Bol bol dinlen öyleyse.”

Okan ilk kez Hırçın Kemal’in uzaklaşmasından kaynaklanan bir boşluk duygusu yaşamıştı. Bu duyguyu yaşamanın bile ona eziklik verdiğini hissetti.

“Ne oluyor bana böyle?” dedi. “Alt tarafı bir ses dedik, fazla umursamadık ama şimdi adamın oyuncağı olacağız neredeyse. Hayret.”

Bu sırada ikinci çayı da getirmişti garson. Okan kafasındaki dalgalanmaları dağıtmak için fırsat bildi bunu. Büyük bir keyifle eli bardağa uzandı. Daha ilk yudumu almıştı ki aklına başka bir şey geldi. Saatine baktı. Tam zamanı diye düşündü. Dün geceyi anımsamıştı birden. Ezgi okuldaki arkadaşlarını anlatırken bir ara derslerin bitiş saatini de söylemişti. Biraz acele ederse tam zamanında okulun kapısında olabilirdi. Sevgili yeğenini şaşırtmak isteği her şeyden baskın geldi o anda. Çayını bile yarım bıraktı. Yoldan çevirdiği bir taksiye atladı. Sürücüye okulun adını söylemesi yeterli oldu.

“Yirmi dakika sonra oradayız abi,” dedi adam.

“Çok iyi. Gidelim o zaman.”

Çıkış zili çaldığında dış kapının birazcık uzağında çoktan yerini almıştı Okan. İçinde minik de olsa bir kuşku vardı. O kargaşa içinde Ezgi’yi görememekten korkuyordu. ‘Boş bulunup da gözden kaçırırsam servis otobüslerinin arkasından bakakalırım artık,’ diye geçiriyordu içinden. Neyse ki korktuğu başına gelmedi. Beş dakika sonra karşıdan Ezgi’nin geldiğini gördü. Yanında iki de arkadaşı vardı. Konuşa söyleşe geliyorlardı. Kapıya yaklaştıklarında Okan da yavaş yavaş o tarafa yürümeye başladı. Tam çıkışta karşılaştılar. Ezgi bir an için gözlerine inanamadı: “Aa, amca!”

“Ta kendisi,” dedi Okan.

“Benim için mi geldin yoksa?”

“Bilmem. Belki de kendim için geldim. Daha çok mutlu olmak için…”

Birbirlerine sarıldılar. Ezgi iki arkadaşını da unuttu o sırada. Ne diyeceğini bilemez haldeydi, o kadar şaşırmıştı.

“Verilmiş bir sözün var mıydı?” dedi Okan.

“Nasıl yani?”

“Eve mi gideceksin şimdi?”

“Evet.”

“Boş ver öyleyse. Dolaşalım biraz buralarda. Sonra birlikte döneriz.”

Ezgi için hem beklenmedik hem de sevindirici bir öneriydi bu. Kafasından art arda birkaç düşünce birden geçti; annesine telefon etmek, servis otobüsünün sürücüsüne haber vermek, amcasıyla birlikte dondurma yemek.

Arkadaşlarıyla vedalaştı, annesini aradı, durumu anlattı, izin konusunu çözümledi. Bütün bunları yaparken amcası da yanındaydı elbette, işler yoluna girer girmez de ikinci önerisini yaptı zaten:

“Gel, önce şurada boğazımızı biraz ıslatalım. Dolaşmak için biraz enerji toplamış oluruz. Ne dersin?”

Okulun karşısındaki iki kafeden gösterişli olanını gösteriyordu. Karşı çıkmak olmazdı artık. Ezgi de üç yıldan beri o kafenin içini merak edip duruyordu zaten. Fırsat kendiliğinden ayağına gelmişti işte.

“Tamam,” dedi yavaşça. Dedi ama, nedense biraz çekingen bir sesle söylemişti bunu. ‘Daha yeni yeni alışıyoruz birbirimize de ondan,’ diye geçirdi aklından. Kafeye girdiler. İkindi saatleri olmasına karşın hava oldukça sıcaktı, bahçedeki masalardan birine geçip oturdular. Kaldırımın hemen yanına. Oturdukları masa yola o kadar yakındı ki, önlerinden geçen öğrencilerin davranışlarını bir film gibi izleyebiliyorlardı. Bu görüntü en çok da Ezgi’nin hoşuna gitti. Bir anda kendisini o öğrencilerden farklı biri gibi duyumsadı, sanki başka bir yerden gelmişti oraya. Sağa sola koşuşan, oynayan, şakalaşan, tartışan öğrencilerle hiçbir bağı yokmuş gibi geliyordu ona. Tuhaf bir duygu…

Tam bu sırada, on metre kadar ötelerinde yaşlı bir adamın dikilmekte olduğunu fark etti. Kimdi, neden bekliyordu, ilk anda anlayamadı. Adamın elinde dağınık bir dosya, ayaklarının dibinde de birkaç kâğıt vardı. Büyük olasılıkla elindeki dosyadan yere düşmüş kâğıtlardı bunlar. Adamcağız yardım isteyen bakışlarla çevresine göz gezdiriyordu. Sonunda iki öğrenciyi gözüne kestirdi, “Çocuklar, bakar mısınız bir dakika?” diye seslendi uzaktan.

Kendilerine seslenilen çocuklar döndüler. Adam devam etti:

“Belimden ameliyat oldum da eğilemiyorum. Şu kâğıtları verir misiniz bana?”

Solgun ve yorgun bir hali vardı gerçekten. Ancak ilginç bir şey oldu; o iki çocuk yardım etmek için önce minik bir atılım yapar gibi oldular, fakat sonra vazgeçtiler. Adama inanmamışlardı nedense. Sorgulayan gözlerle bir süre baktıktan sonra arkalarını dönüp yürümeye başladılar.

“Oğlum, versenize şu kâğıtları bana.”

“Bizim işimiz acele amca. Sen şu gelenlere söyle,” dedi çocuklardan daha irice olanı. Bunu dedikten sonra da arkadaşının koluna girip neredeyse zorla uzaklaştırdı. Yaşlı adam birkaç öğrenciye daha aynı şeyi söyledi. Benzer korkuyu o çocuklar da yaşadılar. Hiç kimse adama yaklaşmaya cesaret edemiyordu. Ezgi sonucu merak etmeye başlamıştı. Bir yandan da adamcağıza acıyordu. Yavaşça amcasına baktı. Okan da aynı olayı izliyordu.

“Görüyor musun amca? Kimse durup da kâğıtları yerden almıyor.”

“Görüyorum,” dedi Okan.

“Şu çocukları tanıyorum. Bizim sınıftalar. İkisi de çok iyi çocuktur oysa. Onların bile almaması beni şaşırttı.”

“Adamdan korktular da onun için.”

“Korkulacak bir yanı var mı sence?”

“Yok da... Baksana, korktular işte.”

Bu sırada çocuklar biraz uzaklaşmışlardı ama yine de sesin ulaşabileceği bir yerdeydiler. Ezgi dayanamayıp ayağa kalktı ve arkalarından seslendi:

“Kenan! Niye almıyorsun kâğıdı?”

Kenan bir an için sesin nereden geldiğini anlayamadı, durup çevreye şöyle bir göz gezdirdi, sonunda Ezgi’yi gördü. Yanındaki arkadaşı ise durmamıştı, yürümeye devam ediyordu.

“Şunlara söylesene, alıversinler işte,” dedi Kenan, “işimiz var bizim.”

O sırada adama daha yakın olan başka öğrencileri gösteriyor, kendini olayın dışında tutmaya çalışıyordu. Der demez de öndeki arkadaşına yetişmek için koşar adım uzaklaştı. Ezgi sinirli bir hareketle sandalyeyi yan tarafa çekti. “Ben gidip alayım şunu,” dedi amcasına.

“Yok, otur sen. Ben gideyim. Bir hanımefendiye saygısızlık yapmış olurum sonra.”

Okan çabucak yerinden kalktı, tam o tarafa yönelecekti ki bu girişimi yarım kaldı. Çünkü yoldan geçen bir delikanlı adama yardım etmiş ve yerdeki kâğıtları alarak eline vermişti. Adam da ona üst üste teşekkür ediyor, bunca insanın neden kendisine yardım etmediğini anlamaya çalışıyordu. İçindeki şaşkınlık, yüzünden öylesine açık bir şekilde okunuyordu ki acınacak bir bitkinlikle adımlarını atmaya başladığında Ezgi’nin yüreğinden bir tel kopuverdi sanki.

“Buyurun efendim. Bir isteğiniz?”

Garsonun sorusu ikisini de kendine getirdi. Önce kısa bir süre bakıştılar. Böyle durumlarda karar vermek çok zor oluyordu. Bir durumdan başka bir duruma geçmenin zorluğu işte. Neyse ki Okan bu konularda da hızlıydı; birkaç minik sorunun ardından ortak bir tatlıda anlaştılar: fırında sütlaç, yanında da su...

Amca ile yeğenin konuşacak çok şeyleri vardı elbette. İki yıldan beri görüşmemişlerdi ve zaman denilen o büyük güç, insan yaşamına öylesine beklenmedik olaylar taşıyordu ki her konu üzerinde saatlerce konuşabilecek kadar istekli görüyorlardı kendilerini. Kaldı ki ikisinin de farklı yaşantıları olduğu apaçık ortadaydı. Birisi kentteki öğrenciliğin sevimli heyecanıyla birlikte yorucu koşuşturmasını da yaşıyor, öteki de küçük bir ilçedeki tatlı erinçle sıkıcı yetersizliği iç içe geçirerek günleri birbirine ekliyordu. Az sonra tatlılar da gelince “Tatlı yiyelim, tatlı konuşalım,” sözünün hakkını verircesine koyu bir söyleşiye daldılar.

Aradan beş on dakika geçmişti ki Ezgi’nin gözü bir an için karşı kaldırıma takıldı. Az önce önlerinden geçen ve yaşlı adama yardım etmeye çekinen iki sınıf arkadaşı bu kez geriye dönmüşlerdi ve kucaklarında alımlı bir kedi taşıyorlardı.

‘Bu da neyin nesi?’ diye geçirdi içinden. Bir yandan amcasının anlattıklarını dinliyor, bir yandan da çocukları ve kediyi gözden kaçırmamaya çalışıyordu. Okan az sonra Ezgi’deki dikkat dağınıklığını fark etti, o da başını çevirip karşı kaldırıma baktı. Hem çocukları tanıdı, hem de kediyi gördü.

“Seninkiler değil mi onlar?”

“Evet. Bir de kedileri olmuş şimdi.”

“Ne çabuk!”

İster istemez ikisi de tüm dikkatlerini karşı kaldırıma vermişlerdi. Bu arada işin içine başka öğrenciler de karıştı. Her kafadan bir ses çıkıyor, herkes kendince kedi hakkında yorumlarda bulunuyor, kimileri de kaşla göz arasında hayvancağızı okşuyor ya da mıncıklıyordu. Ezgi daha fazla dayanamadı, “Kenan!” diye bağırdı. “Nereden buldunuz onu?”

Kenan bu sesi bir kurtarıcı gibi algıladı, birdenbire kendisini çevreleyen kalabalığın arasından sıyrıldı. Koşar adımlarla kafeye geldi, Ezgi ile Okan’a sığındı. Yalnızdı, yanındaki arkadaşı gelmemişti bu kez.

“Şey... az ileride şaşkın şaşkın dolanıp duruyordu. Bir ara caddenin karşı tarafına geçeyim dedi, az kalsın arabanın altında kalıyordu.”

“Sahibi yok galiba?”

“Biz göremedik. Sağa sola epeyce bakındık, ona buna sorduk ama kediyi bilen çıkmadı. Biz de toparlayıp getirdik. Sıradan kedilerden değil çünkü.”

“Nereden bildiniz?”

“Baksana şunun görünüşüne! Böyle kaç kedi gördün sen şimdiye kadar?”

“Eee, ne yapacaksınız şimdi?”

“Bilmem. Okula mı bıraksak acaba? Kapıdaki güvenlik görevlilerine verelim diyoruz.”

Ezgi bu sırada kediyi incelemeyi sürdürüyordu. İnanılmaz güzellikte bir hayvandı bu. Koyu gri tüylerinin arasındaki ince çizgiler, öylesine tatlı eğriler oluşturuyordu ki her kımıldayışında insanın içini hoplatan dalgalanmalar ortaya çıkıyordu. Boynunun altında, burun çevresinde ve gerdanındaki beyazlık da son derece göz alıcıydı. Bütün bunlar yetmezmiş gibi dört patisinin dördüne de ak çoraplar geçirilmişti sanki, her birinde tertemiz ve yeni bir beyazlık... Oldukça genç ve bakımlıydı. Boynundaki tasması ve uysal tavırları da bir ev kedisi olduğunu gösteriyordu.

Ezgi bir iki dakika içinde bu güzelim hayvana ısınmıştı. Bir ara Kenan’ın elinden alıp kendi evlerine götürmeyi bile aklından geçirdi. Ancak sonra vazgeçti. Hem kediyi hem de sahiplerini daha fazla üzmekten başka bir şeye yaramayacak bir yöntemdi bu.

“Amcacığım, sen ne dersin? Ne yapsak?”

“Sahibini bulmak gerekir bunun,” dedi Okan. “Yazık olur yoksa.”

“Nasıl olacak ki bu?”

“Bilmiyorum. Ama mutlaka bir yolu olmalı. İstenirse bulunabilir.”

Ezgi ile Kenan bir an için göz göze geldiler. İlk anda akla yakın bir öneriye benzemiyordu bu. Ellerinde hiçbir bilgi olmadan bir sonuca ulaşmak... Zor işti doğrusu.

“Polise teslim etsek…” dedi Kenan.

Okan dudak büktü bu düşünceye:

“Bir kediyle uğraşmaz onlar. Görevleri de değil zaten.”

Ezgi bakışlarını başka yerlere çevirdiği anda birazcık rahatlıyordu ama kediye baktığı anda içinde incecik bir sızı oluşuyor, bu işe mutlaka bir çözüm bulma isteği iyice kabarıyordu.

“Olmazsa bir hayvan barınağına götürelim,” dedi Okan. “En iyisi bu.”

“Hayır,” diye karşı çıktı Ezgi. “Çok erken böyle bir şey için. Birkaç gün kalsın bizde. Senin dediğini yapalım amca. Sahibini bulmaya çalışalım.”

“Ne oldu böyle birdenbire, fikrini çabucak değiştirdin bakıyorum.”

“Baktıkça onu daha çok seviyorum amca. Bilmediğim yerlere bırakamam. Ne sokağa, ne polise, ne de barınağa... Sahibini buluncaya kadar bakacağım ona.”

“Ya hiç bulamazsak...”

“Olsun, yine de bakarım.”

Ezgi’nin bu kararı bir anda Kenan’a da sıçradı. O da dayanamayıp atıldı:

“Şey... ben de bakmak isterdim ama... Babamlar izin vermezler. O yüzden...”

“Boş ver,” dedi Ezgi. “Canını sıkma sen. Ben hallederim.”

Kenan’ın sözleri Okan için de bir uyarıcı oldu. O âna değin hiç de aklına gelmeyen bir konuydu bu üstelik. Ezgi’ye döndü:

“Ezgicim, seninkiler ne derler acaba bu işe? Evde bir kediyle baş başa kalmak isterler mi acaba? Onların düşüncesini sormadan biz de karar vermeyelim istersen.”

Ezgi’nin bu uyarıya aldıracak hali yoktu. Kendisine o kadar güveniyordu ki öyle üç beş günlük kedi konukluğuna annesinin de, babasının da karşı çıkma olasılığını umursamıyordu bile. Çıksalar da allem edip kallem edip onların gönlünü yapabileceğini düşünüyordu.

“Olur mu öyle şey amcacığım. Bence onlar da bize hak vereceklerdir.”

“Ya vermezlerse?”

“Verirler verirler.”

“Neyse, belki çabucak buluruz da bu beyefendinin sahiplerini, kendisini tez zamanda sepetleriz.”

“Aaa, sepet dedin de, şimdi biz buna bir de taşıma sepeti almak zorundayız, değil mi?”

“Yalnız sepet olsa gene iyi,” diye atıldı Kenan. “Hani mama kapları? Suyu nereden içecek? Kum almak gerek ayrıca. Birkaç tane de oyuncak...”

“Ohoo, sen de listeyi iyice kabarttın,” dedi Ezgi.

“Yatağını söylemedim daha.”

“Üff, bu ne ya! Çeyiz düzsek daha iyiydi.”

Okan bu atışmayı ilgiyle dinlerken ikisine de sevgiyle ve beğeniyle bakıyordu. Kendisinin bile akıl edemediği bazı şeyleri Ezgi’yle Kenan’ın böyle art arda sıralamalarına da imrenmişti doğrusu.

‘Ne kadar akıllı şu çocuklar,’ diye geçirdi içinden. Bir süre öylece bakakaldı yüzlerine. Kendini ancak beş on saniye geçtikten sonra toparlayabildi.

“Çok önemli şeyler değil onlar,” dedi yavaşça. “Giderken hepsini alırız.”

Okan’ın bu çözüm bulma isteği Ezgi’yi çok sevindiriyordu. Kimi insanlar gibi koşullardan sürekli yakınmıyordu amcası, bir an önce elinden geleni yapmak için kafa yoruyordu. Bu yüzden de onun yanındayken kendisini daha güçlü ve daha hızlı duyumsuyordu insan. Fakat bir de işin öteki boyutu vardı.

“Bu masraflar sana borcum olsun amca,” dedi Ezgi. “Babam ödemezse ben öderim. İlk fırsatta...”

Okan avucunu açıp uzattı. “Öyle mi? Yaz şuraya o zaman.”

“Ne yazacağım?”

“Yaz işte. Diyelim ki 100. Evet, 100 yaz.”

Ezgi olup biteni anlamamıştı. Boş gözlerle amcasının avucuna bakıyordu. Bu arada Okan bir de kalem çıkarmıştı cebinden. “Hadi. Yaz bakalım.”

Ezgi biraz da çekinerek kalemi aldı. Titrek rakamlarla Okan’ın avucuna 100 yazdı. Kalemi geriye uzattı, meraklı gözlerle amcasına baktı.

“İşte ödedin,” dedi Okan. “Hem de peşin. Oldu mu?”

Ezgi’nin içindeki gizli bir ses bu konuyu daha fazla uzatmasının saygısızlık olacağını fısıldamaya başlamıştı. O da bu uyarıya uydu ve yalnızca başını sallamakla yetindi. İşte, anlaşmışlardı bile.

Kenan işlerin bir noktaya geldiğini görünce artık devreden çıkması gerektiğine karar verdi. Bundan sonrasını Ezgi ile amcası yürütecekti nasıl olsa. Kucağındaki kediyi yavaşça Ezgi’nin ellerine doğru uzattı. Yeni doğmuş bir bebek gibi. Ezgi kediyi aldı. O yumuşaklık, o tatlı mırıltı bir anda bedenine öylesine hoş bir duygu aşıladı ki kedinin gerçek sahibiymiş gibi duyumsadı kendini. Geçen her dakikanın kalıcı bir sevgiye ortam hazırlamakta olduğu apaçık ortadaydı.

“Peki öyleyse,” dedi Kenan. “Ben de gideyim artık.”

“Dur, bir dakika!” diye atıldı Okan. “Öyle kaçmak yok hemen. Önce şu kediyi nerede bulduğunu, nasıl durumda olduğunu güzelce anlat bize. Ona göre duyuru yapacağız çünkü.”

Doğru söylüyordu. Küçücük ipuçlarının böylesi soruşturmalarda ne denli önemli olduğuna birkaç kez tanık olmuşlardı. Yalnızca gerçek yaşamda değil; filmlerde, romanlarda, tiyatroda da bu tür minik ayrıntıların sonucu önemli oranda etkilediğini epeyce görmüştü. En yakındaki sandalyeye çöküp kediye ilişkin ne varsa hepsini bir bir anlattı.

Okan’a gelince... Hesapları suya en çok düşen oydu aslında. Kafeden çıktıktan sonra Ezgi’yle birlikte dolaşmak, havadan sudan konuşmak istiyordu; bu amaçla gelmişti oraya. Ancak şimdi durum değişmişti; ikiyken üç olmuşlar, üstelik kafa karıştırıcı bir süreçle de karşı karşıya kalmışlardı. Kenan gittikten sonra bir süre daha kediyi incelediler. Boynundaki tasmayı çıkarıp altına üstüne güzelce baktılar. Üzerinde herhangi bir iletişim bilgisinin olup olmadığını merak ediyorlardı. Ne ki hiçbir şey göremediler.

“Hadi o zaman,” dedi keyifsiz bir sesle. “Eve gidip araştırmaya başlayalım.”

“Neyi araştıracağız amca?”

“Bu kedinin sahiplerinin kim olduğunu bulmayacak mıyız?”

“Bulacağız da... Nasıl bulacağız?”

“İlk adımı atalım önce. Sonrasına bakarız.”

Kalktılar. Caddede akşam kalabalığı başlamıştı bile. Okan cebinden telefonunu çıkardı, en yakındaki alışveriş merkezinin yerini öğrendi. Hızlı adımlarla gittiler oraya. Ezgi dışarıda kediyle oyalanırken Okan da içeride gerekli olan alışverişi yaptı. Kocaman bir paketle geri döndü. Bir taksi çevirdiler hemen. Kedi Okan’ın kucağında uslu uslu oturuyordu, ancak arada bir başını kaldırıp dışarıda hızla akan görüntüleri birbirinden ayırmaktan da hoşlanıyordu. Böyle anlarda kulaklarını ve gözlerini öylesine müthiş bir dikkatle kullanıyordu ki insanların seçemediği birçok ayrıntının farkında olduğu gün gibi ortadaydı.

Ev yine ıssızdı. Her yer son derece güzel mobilyalarla, elektronik araç gereçle, sanatsal nesnelerle doluydu ama içeri girince tuhaf bir yalnızlık duygusu yerleşiyordu insana. Ezgi bu duruma alışmıştı elbette, fakat Okan hâlâ dün gecenin etkisini üzerinden atamamıştı. Her şeyin en güzelinin bulunduğu evde insan sesinin gereğinden az olmasını bir türlü içine sindiremiyordu. Bu durumu abisine söylemek istemişti aslında ama sonra vazgeçmişti. Birkaç günlük konukluğun tadını kaçırmaktan korkmuştu.

Eve gelir gelmez ilk işleri kedi için özel bir barınma alanı oluşturmak oldu. Yemek ve su kapları, kumlar, gazeteler, yatak, oyun gereçleri... Kedi de bu yeni ortamına beklenenden çabuk uyum sağladı doğrusu. Karnını doyurur doyurmaz başladı şaklabanlığa. Bir o kucağa, bir bu kucağa derken zaman su gibi akıp geçiverdi. Böyle bir ev yaşantısına alışkın olduğu her halinden belliydi.

Okan’ın içi pek de rahat sayılmazdı ama. Orhan’ın ve Şenay’ın tepkisini şimdiden merak etmeye başlamıştı, Ezgi’ye belli etmemeye çalışsa da doğabilecek bazı tersliklerden çekiniyordu. Yerinden birdenbire kalktı, mutfağa gidip ortalığa göz gezdirdi, akşam yemeği için herhangi bir şey yoktu. Dün akşam bu pencereden aşağıyı seyrederken bir kedi sesine bile özlem duyan o değil miydi, al sana kedinin kendisi!

“Bir şeyler hazırlayayım bari,” dedi yavaşça. “Hiç olmazsa saldırıyı minik sıyrıklarla atlatırız.”

BEŞİNCİ BÖLÜM

Ressam Dilek sabahın sekizinde aradı:

“Geliyorsun değil mi Okan?”

“Evet ama yalnız değil.”

“Ooo, öyle mi?”

“Öyle. Çok tatlı bir yeğenim var yanımda, onunla gelmek istiyorum. Sence sakıncası var mı?”

“Delisin sen! Ne sakıncası olacak!”

“Ne bileyim, olur ya!”

Dilek bozulmuştu gerçekten. Bu durum sesine de yansıdı:

“Hadi oradan! Canımı sıkma benim. Evin yerini anladın herhalde.”

“Anladım. Fazla gecikmeyiz, bir saate oradayız.”

Okan kahvaltı masasını keyifle toparlamaya başladı. Neyse ki korktuğu gibi gelişmemişti olaylar. Doktor Şenay da, Avukat Orhan da eve kedi getirilmesini anlayışla karşılamışlardı. Nasıl olsa kısa süreli bir konukluktu bu. Sahibi bulunur bulunmaz tekirin evdeki serüveni biteceği için ikisinin de içi rahattı. Okan’ın bu konuda elinden geleni yapacağını biliyorlardı çünkü. Üstelik bir günlük geziye de sevinmişler, Ezgi için de bir değişiklik olacağını kabul etmişlerdi. Ancak sabahın bu erken saatinde ikisi de ortalıkta görünmüyordu. Ya uyuyorlardı ya da çoktan yollara düşmüşlerdi. Okan aslında biraz bozuldu bu belirsizliğe.

“Babanlar nerede?” diye sordu Ezgi’ye.

“Bilmem.”

“Çıktılar mı acaba?”

“Sanmıyorum.”

Okan masayı topladıktan sonra salonda bir tur attı. Çoktan giyinmişti zaten. Yola çıkmaya hazırdı. Ezgi ise tekir kedi ile oynaşıyordu.

“Hadi bakalım. Gidiyoruz.”

Ezgi bir anda yerinden fırladı. Koşarak banyoya gitti, oradan da odasına. Okan koltuklardan birine yavaşça çöktü. Abisi geldi birden gözlerinin önüne. Önce çocukluğu, ardından şimdiki hali. Bir an için sokaklarda oradan oraya koşarken görüyordu onu, bir an için de içerideki odada mışıl mışıl uyurken. İlk görüntüde üzüntü, ikincide kızgınlık... İçeriden Ezgi’nin tıkırtıları gelmeye başlamıştı. Kediye bir şeyler anlatıyordu aynı zamanda. Evin içindeki o kocaman ıssızlığı yenen bir başkalık yaşanıyordu o gün. Geçici ve uçucu olsa da.

“Yardım ister misin Ezgi?”

“Hayır amcacığım, geliyorum zaten.”

Okan çantasına göz attı bu arada. Her şey tamamdı. Yavaşça yerinden kalktı, kedinin sepetini güzelce gözden geçirdi, yeniden düzenledi, kapının önüne koydu. Ezgi odasından çıkar çıkmaz bu sepeti görünce minik bir çığlık attı:

“Aaa! Kediyi de mi götürüyoruz?”

“Götürsek daha iyi olur,” dedi Okan. “Çünkü bizim kedimiz o. Öyleyse sorumluluğu da bizim. Evde yalnız kalınca sağa sola zarar verir diye korkuyorum. İyisi mi gözümüzün önünde olsun.”

“Ay, daha da sevindim şimdi. Fakat bir sorun var; ya otobüse almazlarsa? O zaman ne yapacağız?”

“Otobüse binmeyeceğiz ki…”

“Eee? Nasıl?”

“Bir araba kiralayacağız. Geze geze gideceğiz.”

Ezgi’nin yüreği iyice kabardı. Hiçbir şey demeden gidip Okan’ın boynuna atıldı. Birkaç dakika oracıkta, kapının önünde birbirlerine sarıldılar. Bu sarılmaya önlerinde kalan sürenin gittikçe azalmakta olduğunun bilgisi ve hüznü de eklenince yüzlerinde kendiliğinden bir gölge oluştu.

Ana caddeye çıktıklarında güneş epeyce yükselmiş, insanın yüzünü yakar hale gelmişti. Okan dün akşam yakınlarda bir yerde, araba kiralayan bir işyeri görmüştü. O tarafa doğru yürüdü ve eliyle koymuş gibi buldu. Konuşmalar uzun sürmedi, on dakika sonra kiralık da olsa bir otomobilleri vardı artık. Keyifle arabaya kuruldular, sepetteki kedi bile bir süre sonra kulak tırmalayan miyavlamalarını kesti ve bu yepyeni yolculuğa o da kendince katıldı.

Kentin yoğun trafiğinden kısa sürede çıktılar. Okan ara yollara saptı, karşısına çıkan iki kişiye Dilek’in köyüne nasıl gidebileceğini sordu. Gittikçe çam ağaçları sıklaşmaya başlamış, ortalık yeşillenmişti. Arabanın camındaki minik aralıktan içeriye inanılmaz bir dağ esintisi dolmaya başlamıştı. Ezgi daha başka bir yaşantının içine sürüklenmekte olduğunu her geçen dakika daha iyi anlıyordu.

Okan da coşkuluydu. Dün akşamkine oranla daha çok konuşmaya başlamıştı şimdi. İkide bir şakalar yapıyor, bilmeceye benzeyen tuhaf sorular soruyor, arada şarkılar bile mırıldanıyordu. Sesinin ve müzik bilgisinin pek iyi olmadığı ortadaydı ama o bundan hiç de gocunmuyor, ünlü bir şarkıcıymış gibi sonsuz bir güvenle aklına gelen şarkıyı söylemeye çalışıyordu.

Yolculukları bir saati aştı. Köyün girişindeki yazıyı okuduklarında Okan’ı belli belirsiz bir heyecan sardı. Dilek’le görüşmeyeli epey zaman olmuştu çünkü. Kuşkusuz ki candan bir dosttu Dilek ama önde gelen sinema oyuncularından Yavuz’la evlendikten sonra yalnızca bir kez görüşmüşlerdi. O da ayaküstü. O günden sonra aktör Yavuz’u olabildiğince izlemeye ve hakkında yazılanlara, çizilenlere dikkat etmeye çalışmıştı ama yine de bir belirsizlik vardı kafasında. Bir insanı uzaktan tanımak başka bir şey, onunla bir gün geçirmek başka bir şey.

Bu tür dalgalanmalarla boğuşurken bir anda kendini Dileklerin evinin önünde buldu Okan. Arabayı uygun bir yere park etti. Bu sırada Ezgi hiç konuşmamıştı, çevredeki her şey onun için o kadar değişik ve ilginçti ki hangi köşeye bakacağını bilememenin şaşkınlığını yaşıyordu. Ancak araba durduğunda kendine gelebildi.

“Burası mı?” diye sordu yavaşça.

“Evet.”

“Ne şirin bir ev.”

“Öyle görünüyor. Hadi bakalım, atla.”

Arabadan daha yenice inmişlerdi ki karşıdan Dilek’in sesi geldi. Koşar adım geliyordu onlara doğru. Yanında da bir adam vardı ama Dilek’in hızına ayak uyduramadığı için epeyce geride kalmıştı. Aktör Yavuz olmalıydı o da. Dış kapının önünde buluştular. Dilek durup durup sarıldı Okan’a. Ardından da Ezgi’yi kucakladı. Onun bu içten davranışı karşısında epeyce şaşırdı Ezgi. İlk kez gördüğü birinden bunca sıcak bir karşılama beklemiyordu doğrusu. Aktör Yavuz gelince karşılamanın içtenliği biraz farklılaştı ama adamın bakışlarındaki yumuşaklık da cesaret veriyordu insana. Ezgi iyice rahatladı. Amcasına baktı göz ucuyla. Okan da mutlu görünüyordu. Sorun yoktu demek ki. Onca ünlü bir aktörün evine konuk olmanın zevkini yaşamalıydı bundan sonra. Öyle demişti içinden bir ses.

“Bu taraftan,” diyerek yol gösterdi Yavuz.

Hep birlikte yürümeye başladılar. Evin önünde küçük bir bahçe vardı; her yer rengârenk çiçek. Aradaki daracık yol bile başka bir güzellik barındırıyordu içinde. On metre kadar yol almışlardı ki Ezgi sağ taraftaki kulübenin kapısından bakan kocaman bir köpek kafasıyla karşılaştı. İlk anda irkildi ama bozuntuya da vermedi. Uysal bir görünüşü vardı köpeğin. Sahiplerinin sevinçli ve huzurlu hallerini fark ettiği için gelen konuklara ses çıkarmadığı yüzünden okunuyordu sanki.

“Ne haber Patron?” dedi Dilek köpeğe, tam önünden geçerken.

Köpek öyle bir sevindi ki kulübenin içinde zincir ve pati sesleri birbirine karıştı. Bir yandan da kendisi inlemeye benzer sesler çıkarıyordu. Azıcık daha zorlasa konuşacaktı sanki. Herkes gülümseyerek baktı hayvanın bu telaşına.

Evin giriş kapısında on yaşlarında bir çocuk belirdi birdenbire. Yeni uyandığı her halinden belli oluyordu. Saçı başı darmadağınık, gözler şiş, uyku sersemliği henüz üstünde.

“Bu beyefendi oğlumuz,” dedi Yavuz, “adı Fırat.”

Okan yaklaştı önce, yanaklarını okşamakla yetindi çocuğun. “Merhaba!” dedi sonra yumuşacık bir sesle.

“Merhaba!”

Ezgi hemen arkadaydı. Birkaç adım attı. İlk anda ne diyeceğini bilemedi. Elini uzattı yavaşça. Cansız bir tokalaşma oldu Fırat’la aralarında. Birinde henüz tam açılamamış olmanın durgunluğu, ötekinde ise heyecanın gerginliği. Tam içeri girerlerken Ezgi’nin aklına arabada kalan kedi geldi. Okan’a sokuldu, “Amca,” dedi yavaşça, “kedi ne olacak?”

“Biraz sonra,” diyerek geçiştirdi Okan.

Yavuz bu konuşmayı duydu ama herhangi bir yorumda da bulunmadı. Kendini özel bir konuşmanın içine atmak istemiyordu belli ki. Salona geçtiler. Ancak salon, kentteki evlerin salonlarından oldukça değişikti. Son derece modern bir koltuk takımı, uzun bir sehpa, iki duvarı boydan boya kaplayan kitaplık, televizyon köşesi ve harika bir konsol…

Herkes kendine uygun bir yer bulup oturdu. Sonrası anılar, ortak tanıdıklar, yaşananların özeti, şakalaşmalar… Aktör Yavuz beklenenden de ölçülü ve alçakgönüllü çıktı. Kendine söz düşmeyince pek konuşmuyor, söyleşinin coşkusunu ve yönünü Dilek’le Okan’ın belirlemesine gizli bir destek veriyordu. Ne de olsa bu buluşmanın asıl kahramanı onlardı.

Aradan ne kadar süre geçtiğini bilen yoktu aralarında. Neden sonra Yavuz ayağa kalktı, mutfağa doğru yöneldi, bu arada Ezgi’nin de omzuna dokundu:

“İstersen gel sen de. Fırat kahvaltı yapmadı henüz. Ona eşlik edersin.”

Ezgi ne diyeceğini bilemedi. Amcasına baktı. Gidip gitmemek konusunda karar veremiyor, Okan’dan yardım almaya çalışıyordu. Ancak ondan önce Dilek yetişti imdadına:

“Hadi! Hem daha iyi tanımış olursunuz birbirinizi. Burada oturup da benim saçmalamalarımı dinlemekten çok daha iyidir.”

“Benimkini de…” diye ekledi Okan.

Demek ki amcası da onaylıyordu bu çağrıya uymayı. Ezgi gülümseyerek kalktı, Yavuz’un arkasına takıldı. İçinde minik bir kuşku vardı gerçi ama yapacak bir şey yoktu artık. En iyisi olayın üstüne gitmek diye düşündü. Fırat da birkaç metre önündeydi zaten. Mutfağa arka arkaya girdiler.

Aktör Yavuz hemen kolları sıvadı. Fırat da ona yardım ediyordu; kaşla göz arasında kahvaltılıkları buzdolabından çıkardı, tabakları ve bardakları masaya yerleştirdi. Laf aramızda, Ezgi’nin pek de yapmadığı şeylerdi bunlar. Kendisi yapmadığı gibi başka çocukların da mutfakta zaman geçirdiklerini sanmıyordu. Şaşırdı biraz. Sonra düşündü, kendi arkadaşları arasında Fırat gibi becerikli ve ev işlerine alışkın biri var mıydı acaba? Tolunay? Yok canım. Meral? Hadi oradan! Sermin? Nerdee! Batu? Vay vay vay!

O anda Fırat’ın sesini ayırt etti. “Başka?” diye soruyordu babasına.

“Tamam, gerisini ben hallederim. Teşekkürler…” dedi Yavuz.

Fırat da geldi, Ezgi’nin hemen yanındaki sandalyeye oturdu. Görevini yapmış olanların rahatlığı vardı üzerinde. Kendi evlerini ilk kez görüyormuş gibi ortalığa göz gezdirdi. Masadaki yemek bıçaklarından birini aldı sonra, sağını solunu incelemeye başladı ve “Hangi okula gidiyorsun?” dedi birdenbire.

Ezgi öylesine boş bulunmuştu ki bir an için irkildi. Ama bu soru söyleşinin kapısını açtı gerçekten de. Okullar, öğretmenler, dersler, arkadaşlar derken kendilerini tatlı bir mırıltının ortasında buldular. Ezgi kendi evlerinde kahvaltı yaptığını unutmuştu heyecandan, sanki yeni uyanmış gibi o da Fırat’a ayak uydurmaya çalışıyordu. Konuştukça rahatlamaya, yediklerinden ayrı bir zevk almaya başlamıştı. Aktör Yavuz öteki odaya geçmek için izin isteyince kendine gelebildi ancak.

“Masayı kim toplayacak?” diye sormuştu Yavuz Bey çıkarken oğluna. “Sen mi, ben mi?”

“Biz!..” diye atıldı Ezgi.

Sonra da kıpkırmızı oldu. Böyle bir sözün ağzından çıkmış olduğuna inanamadı bir süre. Kendisine sorulmayan bir soruya yanıt vermiş olmasının şaşkınlığı bir yana, yaşamında ilk kez mutfak işlerine gönüllü olması son derece ilginç geldi ona.

“Peki. Size afiyet olsun o zaman. Bahçede görüşürüz.”

“Olur,” dedi Fırat.

Aktör Yavuz çıktı. Arkasında geniş ve sevimli bir mutfak bırakarak.

Ressam Dilek’le aktör Yavuz’un köy yaşantıları imrenilecek bir güzellikteydi gerçekten. Hele evin bahçesi… Okan küçük bir ilçede yaşamasına ve böylesi ortamlara çok da yabancı olmamasına karşın yarım saattir içinde bulundukları bahçeyi tam bir büyülenmişlikle dolaşmıştı. Değişik türde onlarca bitki vardı çevrede. Çiçekler, süs bitkileri, meyve ağaçları, çamlar, adı sanı çok da bilinmeyen kaktüsler… Sonunda girişteki kameriyenin altına geçip oturdular.

“Önce bir şeyler içelim, sonra çıkar, köyümüzü de dolaşırız,” dedi Dilek.

Sağdan soldan kuş sesleri, böcek çıtırtıları, yaprak hışırtıları geliyordu. Kameriyenin koyu gölgesi ise doğal ortamı sevmeyenleri bile kendine çekecek kadar güçlü bir serinlik yayıyordu. Yavuz masanın ve sandalyelerin tozunu sildi çabucak, Dilek’le Okan’a oturmaları için yer gösterdi. Ünlü bir aktörün bunca doğallığı içten gelen bir davranış biçimi olarak taşıması Okan’ı gerçekten etkilemişti. Zaten oyuncu olarak beğenirdi onu, bugün insan olarak da sevmişti.

Herkes yerine yenice yerleşmişti ki karşıdan Ezgi’yle Fırat’ın koşarak hızlı adımlarla geldiğini gördüler. Belli ki yeni bir heyecana kaptırmışlardı kendilerini. Fırat uzaktan seslendi:

“Arabada kedi varmış, onu almaya gidiyoruz.”

Dilek ve Yavuz şaşkınlıkla baktılar oğullarına. Oysa Okan’ın gülümsemesi her şeyi anlatıyordu.

“Doğru söylüyorlar,” dedi Okan. “Biz üç kişi geldik aslında.”

“Kediniz mi var?”

“Pek sayılmaz. Bizim mi, değil mi, bilmiyoruz henüz.”

Sonra da anlattı olan biteni. Sorular, sorular, sorular… Dilek’le Yavuz’un her sorusuna bildiği kadarıyla yanıt verdi. Ne de olsa bir yabancıydı o buralarda. Çevreyi pek iyi tanımıyordu. Hangi semt, hangi cadde, karışıktı işin o tarafı.

“Ooo, üstüme fazla gelmeyin,” dedi bir ara şaka yollu. “Çocuklar bir kedi tutuşturdular işte elime, hepsi bu. Kaldık şimdi onunla baş başa. Atsan atılmaz, satsan satılmaz.”

“Yok, onu demiyoruz canım, biz de yardım edelim istiyoruz.”

Yavuz’un bu önerisi hoşuna gitti Okan’ın.

“Tamam,” dedi sevinçle. “Bulduk bir gönüllü daha.”

Bu sırada Ezgi ile Fırat da görünmüşlerdi. Kedinin sepetini iki tarafından karşılıklı tutmuşlar, sallaya sallaya getiriyorlardı. Zavallı kedi de hem ürktüğü hem de dengesini kaybetmemeye çalıştığı için sepetin içinde bir oraya bir buraya gidiyor, böylece çocukların arasında yapay bir dalgalanma oluşturuyordu.

“Şşşt, ne yapıyorsunuz?” diye bağırdı Dilek. “Sallamayın şu sepeti.”

“Biz sallamıyoruz ki, o sallıyor.”

Yavuz yerinden kalktı, çocuklara yardım etmek için yürüdü. Ürkmüş olan kedinin tırmalama olasılığını dikkate alarak Fırat’ı böyle bir şanssızlıkla karşı karşıya bırakmak istememişti. Gerçi Fırat işin bu kadarının farkında değildi ama çocuklar, babaların her davranışının nedenini bilmek zorunda da değillerdir. Ya da tersi… Anladınız mı? Anlamadıysanız boş verin. Çok da önemli değil.

Ezgi yeniden sepetin yanına geldiğinde Fırat ve Aktör Yavuz kediyi sepetten dışarı çıkarmışlar, okşayarak sakinleştirmeye çalışıyorlardı. İkisinin de bu konuda oldukça deneyimli oldukları her hallerinden belli oluyordu. Dilek’le Okan ise yirmi metre kadar ötede, kameriyenin gölgesinden izliyorlardı olanları.

“Adı ne bunun?” dedi Dilek.

“Bilmiyoruz ki. Bir tanıştıran olmadı ne yazık ki.”

“O zaman biz bir şey uyduralım bari.”

“Geçici isim, öyle mi?”

“Geçici mi, kalıcı mı, orasını bilemem artık.”

“Kalıcı olacaksa… Sizde kalsın desem?”

Dilek kafasını çevirip Okan’ın gözlerine baktı. Şaka yapıp yapmadığını anlamaya çalışıyordu.

“Vay uyanık vay! Bakıyorum hemen sıyrılıyorsun işin içinden. Tıpkı çocukluğundaki gibi. Hiç değişmemişsin.”

“Tanımadığım bir kedi için değişemem doğrusu.”

“Önemli olan tanımadığın kedi için değişmektir Okan Bey.”

“Sen de hiç değişmemişsin Dilek Hanım. Hiçbir lafın altında kalmıyorsun.”

“Boş lafların altında kalmayı sevmem de ondan.”

Okan bu tatlı çekişmeden kazançlı çıkamayacağını anladı yine. Hemen konuyu değiştirdi:

“Peki, sence ne olsun bunun adı?”

“Bilmem. Çocuklara bırakalım istersen.”

Kedi rahatlamıştı artık. Keyifli adımlarla kameriyeye doğru yaklaşıyordu. Yaklaştıkça da güzelleşiyordu sanki. Dilek daha fazla dayanamadı, gidip kucakladı. Uzun uzun sevdi, okşadı.

“Fırat, adı yokmuş bunun. Uydurun bakalım bir şey, hadi!”

Çocuklardan önce Yavuz atıldı, “Çakıl olsun!” dedi heyecanla.

Dilek kocasının bu kadar hızlı isim bulabilmesine şaşırmıştı:

“Ne o Yavuz! Cebinde kedi isimleriyle geziyorsun galiba.”

“Eee, ne yapalım, zamanımız az. Hatta ben ne diyorum biliyor musun, biz bugün bunun gerçek kimliğini bulsak iyi olacak.”

Yavuz dışındaki herkes birbiriyle göz göze geldi. “Nasıl olacak bu? Başka işimiz mi yok?” dedi Dilek sitemle.

“Canım, bulabilirsek elbette, olursa… Dünyanın sonu değil ya.”

Yavuz’un önerisi Okan’ı ilgilendiriyordu aslında. Bu yüzden o da yardım etti Yavuz’un düşüncesinin biraz daha gündemde kalmasına:

“Bence Yavuz Bey haklı Dilek. Belli ki bir sokak kedisi değil bu. Sahipleri de merak ediyorlardır şimdi.”

Aktör Yavuz kararlılığını sürdürdü:

“Onu evine ulaştırabilirsek iki sevinç birden yaratmış olacağız. Hem kedide, hem sahiplerinde…”

Dilek bütün bunları sessizce dinlemişti ama onun aklına yatan bir öneri değildi bu yine de.

“Ben onu bunu bilmem. Koskoca bir günü kedi araştırmalarıyla geçirmenize izin veremem doğrusu. Önce Okan ve Ezgi, sonra da… Neydi bunun adı?”

“Çakıl,” dedi Okan gülerek.

“Her neyse... Gezecek bir sürü yerimiz var daha. Çakıl efendiyle burada çakılıp kalamayız. Araştırmanızı sonra yaparsınız.”

Böylece kedinin adı Çakıl olarak kabullenilmiş oldu. Kimse karşı çıkmamıştı nasıl olsa. Böyle karışık durumlarda alınan kararlar kendiliğinden çalışmaya başlıyordu işte. Yavuz ağır adımlarla geldi, Dilek’e sarıldı.

“Tamam hayatım, benim düşüncem de seninkinden farklı değil. Zaten araştırmayı biz yapmayacağız ki. Şu iki dedektife görev vereceğim, biraz da yol göstereceğim. Onlar bir sonuca ulaşmaya çalışacaklar. Biz de karşıdan izleyeceğiz onları.”

Ezgi ile Fırat’ı gösteriyordu Yavuz. Dilek şaşırdı:

“Ne yani? Bunlar mı bulacaklar kedinin sahibini?”

“Neden olmasın? Bilgisayarda arama yapmak çok mu zor? Bakarsın bir ipucuna ulaşıverirler.”

“Kedi onlardan daha akıllıdır bence.”

“Şşşt,” dedi Yavuz, “duymasınlar seni.”

Dilek yavaşça Yavuz’un kollarından kurtardı kendini.

“Aman, sana da şaka yapıyoruz diye önceden haber vermek gerekiyor. Hadi o zaman. Söyle dedektiflerine, bir an önce işe başlasınlar. Yemekten sonra hiçbirinizi bırakmam burada, ona göre! Herkes dışarı çıkacak, dağlara…”

Yavuz bu kadarcık izne çoktan razıydı. Hemen Fırat’a seslendi:

“Fırat! Kedinin sahibini öğrenmek ister misiniz?”

Fırat uzun uzun baktı babasına. Dilinin altında ne olduğunu anlamaya çalışıyordu. Yavuz sözlerinin arkasını getirdi:

“Annen öğleye kadar süre verdi. Eğer merak ediyorsanız, gidin içeriden benim bilgisayarı getirin.”

Fırat döndü, Ezgi’nin yüzüne baktı bu kez. Kızın gözlerindeki sevinç pırıltılarını görünce ok gibi ayağa fırladı:

“Getiriyorum!”

Koşa koşa içeriye gitti. Çakıl da şaşırmıştı bu hareketliliğe. Bir yandan Fırat’ın koşmasına bakarken bir yandan da Ezgi’nin yumuşak okşayışlarının tadını çıkarıyordu. Dalların arasındaki en küçük bir çıtırtı, kulaklarını dikmesine neden oluyor, ancak bir süre sonra seslerin arasına derin boşluklar girince eski dinginliğine kavuşabiliyordu.

Bu sırada yan bahçeden bir ses duyuldu:

“Artist Yavuz! Ne haber!”

İki bahçeyi birbirinden ayıran sık bitkilerin arkasından geliyordu ses. Şakacı bir iğneleme olduğu sözcüklerin söylenişinden belliydi. Yavuz’un yerine Dilek yanıt verdi. Aynı alaycı tavrı sürdürerek:

“İyidir Zorgeneral! Sizden ne haber!”

“Çayım var içilecek. Anlar mısınız o işten?”

“Biz anlamayız ama bir konuğumuz var bugün. Bütün bozuk çaylardan anlar. Onu getirelim istersen.”

“Tamam, getirin! Bekliyorum.”

Okan bu sözlerden pek bir şey anlamamıştı ama iki komşunun arasında sık sık yinelenen tatlı takılmalardan biri olduğunu sezmişti. Dilek de kısa bir açıklama yapmakla yetindi:

“Emekli bir albay oturuyor yan tarafta. Şirin bir adamdır aslında. Çaya çağırıyor bizi. Gidelim mi?”

“Bence sorun yok,” dedi Okan.

“Biz kalıyoruz,” dedi Fırat.

Bilgisayarı getirmiş, kameriye masasının üstünü kendine göre düzenlemeye başlamıştı bile. Aktör Yavuz da yardım ediyordu ona. Dilek bu kez kocasına döndü:

“Yavuzcum, biz yan tarafa geçiyoruz. İşin çok mu daha senin?”

“Hayır,” dedi Yavuz, “birkaç dakika sonra oradayım.”

“Güzel. Haydi bakalım sayın hafiyeler, size kolay gelsin.”

Okan giderken Ezgi’ye sokuldu, eğilip saçlarından öptü.

“Hemen şuradayız, anladın değil mi?”

“Biliyorum,” dedi Ezgi. “Çok işimiz var bizim de zaten.”

“Öyle görünüyor.”

Aktör Yavuz çocukları yanına aldı, hangi sitelerde araştırma yapabilecekleri konusunda minik bir liste hazırladı. Tuşları öylesine hızlı kullanıyor, sayfalar arasında öyle ustalıkla geziniyordu ki Ezgi’nin ağzı bir karış açık kaldı. Şimdiye kadar hiç kimsede böylesine bir teknik beceri görmemişti. Göz açıp kapayıncaya kadar ekranda bazı sözcükler art arda sıralanmıştı: Kediler, veterinerler, hayvan dostları, “kayıpkedi”, “benbuldum” siteleri, hayvan klinikleri, barınaklar, kedifoto, miyav, mırmır, pati, evcilhayvanlar, sıcakyuva, arkadaşkedi, kediköpek…

Yavuz bu listeyi daha da uzatacaktı ki Fırat durdurdu onu:

“Tamam baba, anladık biz. Önce biraz gezinelim bakalım buralarda.”

“Zaten sizin de karşınıza yeni seçenekler çıkacaktır. Onlara da bakarsınız.”

“Peki.”

“Ben gidiyorum öyleyse. Oltaya bir şey takılırsa seslenin.”

Aktör Yavuz daha bahçeden çıkmadan Ezgi ile Fırat arama işlemine başlamışlardı bile. Nedense tuhaf bir heyecan kaplamıştı içlerini. Birbirlerini iyi tanımayan iki kişinin tutukluğundan doğan bir heyecandı aslında bu. Fakat bir süre sonra başka bir çalkantı başladı yüreklerinde. Ekranda beliren her sayfa ve karşılarına çıkan her yeni bilgi başka bir heyecanı da yedeğinde getiriyordu. Ezgi ile Fırat bir yandan dostluklarını ilerletiyorlar, bir yandan da birbirlerinden yeni şeyler öğreniyorlardı. Ezgi kendisinin bilgisayarla oldukça barışık biri olduğunu sanıyordu ama Fırat’ın da ondan aşağı kalır yanı yoktu hani. Hatta kimi noktalarda daha da becerikliydi. Sonunda dayanamadı Ezgi, sordu:

“Günde kaç saati bilgisayar başında geçiriyorsun?”

Fırat ilk anda anlamamış gibi baktı, sonra da düşünceli bir tavırla yanıtladı:

“Bilmem. Belli bir ölçüsü yok ki bunun. Ne kadar kalmam gerekiyorsa o kadar.”

“Beş saat… ya da altı???”

Fırat gözlerini hayretle açtı:

“Ohoo, ne yaptın sen! Bilgisayar mühendisi misin yoksa?”

Fırat şaka mı yapıyordu yoksa alay mı ediyordu, o an için anlayamadı Ezgi. Bir şeyler daha söyleyecekti ama yutkunmayı yeğledi. Sanal oyunlar, özel gruplar vardı oysa sırada; Fırat’ın onlarla olan ilişkisini merak ediyordu, soramadı. Fırat’ın az önceki tepkisi ilginç bir tıkanmaya yol açmıştı. Bu konuda ne kadar çok konuşurlarsa o kadar da kendisini suçlu hissedeceğini anlamıştı. En iyisi fazla açık vermemek diye düşündü ve masaya iyice yaklaşıp ekranda art arda değişen sayfaların görüntülerine dikti gözlerini. En küçük bir ayrıntıyı bile ıskalamamaya çalışıyordu.

Nitekim çok geçmeden işe yarar bir bilgi yakaladı ve Fırat’ı uyardı:

“Aaa, bak, ne var burada?”

“Neymiş o?”

Mavi bir kutunun içine beyaz harflerle yazılmış bir duyuru ve Çakıl’a çok benzeyen bir kedinin fotoğrafı vardı ekranın bir köşesinde. Öylesine karmaşık bir yere yerleştirmişlerdi ki ilk anda görebilene aşkolsun. Fırat ayrıntılar bölümüne girdi çabucak. Sesli şekilde okumaya başladı. Ancak kısa süre sonra durum anlaşıldı; kedinin Ankara’da değil Samsun’da kaybolduğu belirtiliyordu. Üstelik erkek değil dişi bir kediydi. Böylece umutları birdenbire suya düştü. Fırat kaldığı yerden aramasını sürdürmeye başladı. Ezgi ise yan tarafta sıkılmaya başlayan Çakıl’ı kucağına aldı, bir yandan sırtını okşarken bir yandan da ekrandaki görüntülerle oyalanmasını sağlamaya çalışıyordu.

Aradan epey zaman geçti. Fırat hangi siteye girse, hangi seçeneği kullansa, hangi yöntemi denese hepsi bir süre sonra işe yaramaz hale geliyordu. Başlangıçta küçücük olan umutlar zamanla iyice ortadan kalkıyordu. Bilirsiniz, arka arkaya sıralanan olumsuzluklar insanın canını sıkar ve yeni denemelere girişme konusundaki isteği azaltır. Fırat’ın da gittikçe sinirleri bozulmaya başlamıştı, yaptıkları işin anlamsız olduğunu vurgulayan kötümser bir düşünce oluşuyordu beyninde. Ezgi bu tür kırılma anlarında Fırat’a cesaret vermek istiyor, arama motorunun ana sayfasını açmasını rica ediyor, oraya yeni sözcük önerileri yazdırıyor ve böylece yeni başlangıçlar yapmaya itiyordu onu.

Yine böyle bir aşamaya gelmişlerdi ve arama sayfasını bir kez daha yenilemişlerdi ki Çakıl ekrandaki ana sayfayı görür görmez birdenbire Ezgi’nin kucağından atladı ve doğruca bilgisayarın önüne geçti. Kuyruğunu deli gibi sallıyordu. Çok sevindiği her halinden belliydi.

“Ne oldu buna?” dedi Fırat.

Ezgi daha sakin davranmayı akıl edebildi:

“Bir dakika. Azıcık bekleyelim bakalım.”

Çakıl önce bilgisayarın harflerinin olduğu bölümü minik dokunuşlarla kokladı, kendisini iyice ekranın karşısına aldı, sonra arka ayaklarının üstüne güzelce oturdu. Bir ekrana, bir de harflere bakıyordu şimdi. Sonra sağ patisini ürkek bir şekilde kaldırdı, bir süre havada tuttu, sonra düşünceli bir tavırla harfleri inceledi ve birdenbire iki tuşa arka arkaya bastı. Fırat kedinin bu davranışından çok hoşlandı.

“Vaaay! Yazmayı da biliyor bu.”

Ezgi sorgulama kutucuğuna kaydırdı bakışlarını. Orada yan yana “k” ve “p” harfleri görünüyordu. Bir anlam veremedi buna. Fırat bakmadı bile kedinin hangi harflere bastığına, gülümseyerek başka sayfaya geçti. Çakıl sayfadaki değişimi hemen anladı ve yavaşça ayrıldı bilgisayarın başından. Az önceki yerine geçti yeniden. Ara sıra kaçamak bakışlarla ekrana göz atıyor, ilgisini çekmeyen görüntülere pek de aldırış etmiyor, zamanını daha çok mırıldanarak ve uyuklayarak geçiriyordu.

Fırat’ın sabrı azalmaya başlamıştı. Neredeyse bir saattir sanal ortamda geziniyordu ama kediyle ilgili herhangi bir somut bilgiye ulaşamamıştı daha.

“Başka bir yöntem bulsak iyi olacak,” dedi umutsuzca. “Babamın taktiği tutmadı.”

“Biraz da ben araştırayım mı?” diye sordu Ezgi. “İzin verir misin?”

Fırat doğruldu biraz, sandalyesini de azıcık geri aldı, bilgisayarı Ezgi’ye doğru çevirdi güzelce.

“İzin de ne demek? Hepsi senin.”

Ezgi yumuşak bir hareketle Çakıl’ı kenara çekti, bilgisayarı kendine yaklaştırdı, arama motorunun ana sayfasını açtı yeniden. Her şeye sıfırdan başlamak istediği her halinden belliydi. Sorgu alanına tam bir şeyler yazacaktı ki Çakıl yeniden ayağa fırladı. Hemen ekranın karşısına geçti. Az önceki heyecanlı davranışlarının aynısını yineliyordu.

“Bunda bir iş var,” diye düşündü Ezgi. “Dur bakalım, ne yapacak?”

Çakıl’ı elinden geldiğince rahatsız etmemeye çalışıyor, yalnızca izlemekle yetiniyordu. Fırat’a bir işaret çaktı bu arada, sessiz ol gibilerden. Çakıl bilgisayarın başına oturmuştu çoktan, hatta sağ patisini kaldırmıştı bile. Düşünceli bir sessizlikle bakıyordu harflere, sonra birdenbire iki tuşa bastı, ardından bir başka tuşa daha. Ezgi hızla arama çubuğundaki harflere baktı, yine “k” ve “p” harfleri vardı orada, ama üçüncü tuşa ilişkin bir harf ya da simge göremedi. Yoksa… Evet, olabilirdi böyle bir şey, az önceki son vuruşun boşa gittiğini ve bilgisayarın yan tarafındaki boşluğa rastladığını görür gibi olmuştu zaten. Öyleyse Çakıl’a bir şans daha vermeliydi. Çakıl’ın iki kez üst üste aynı harflere basmış olması son derece ilginç gelmişti ona. Biraz bekledi. Çakıl da bekledi. Ezgi kedinin bundan sonra ne yapacağını merak ediyordu, Çakıl ise ekranda bir başka değişiklik olup olmayacağını.

“Fırat,” dedi yavaşça, “yaklaşır mısın azıcık?”

Fırat hiçbir şey sormadan geldi, yanaştı.

“Bak,” dedi Ezgi, “ana sayfayı açacağım şimdi. Çakıl’a dikkat et. Üç tuşa basacak büyük bir olasılıkla. İkisi ‘k’ ve ‘p’ harfleri. Üçüncüsünü anlayamadım. Onu gözden kaçırmayalım sakın.”

“Tamam,” diye fısıldadı Fırat. O da anlamıştı bir şeyler döndüğünü. “İkisi bile doğru çıkarsa bu işin içinde başka bir iş var demektir. Haydi, başla.”

Ezgi arama sayfasını kapatıp yeniden açtı. Bu sırada Çakıl başka yerlere bakıyordu. Sabırla bekledi. Kediyi zorlamak istemiyordu. Nasıl olsa kafasını çevirecek ve ekranı görecekti. Nitekim öyle de oldu. Çakıl önce kulaklarını, sonra da gözlerini çevirdi ekrana doğru, arama çubuğunu görür görmez biraz daha düzeltti oturuşunu. Kısa bir miyav sesi de çıktı bu arada ağzından. Sağ patisi havadaydı, tuşları güzelce inceledi ve o üç vuruşu arka arkaya yaptı.

Her şey beklendiği gibi oldu. Çakıl yine ‘k’ ve ‘p’ harflerine basmıştı, ardından da “enter” tuşuna. Sayfa birdenbire değişti ve sonuçlar göründü ekranda. Ezgi ile Fırat büyük bir merakla seçenekleri okumaya başladılar. Çakıl da en az onlar kadar ilgiliydi. Bu kez burnunu sürtecek kadar yaklaşmıştı bilgisayara.

“İşte,” diye bağırdı Ezgi. “Şu olabilir!”

Sesinden Fırat kadar Çakıl da ürktü. Oysa Ezgi’nin kimseyi görecek hali yoktu o sırada. Ekrandaki bir noktayı gösteriyordu parmağının ucuyla. “kp.com” yazıyordu adres olarak da orada. Hemen altında da sitenin tam adı: kedipatiska.com...

“Tıkla bakalım, ne çıkacak karşımıza!” dedi Fırat.

Ezgi çabucak yaptı Fırat’ın dediğini. Açılan sayfayı görür görmez ikisi de küçük dillerini yutacaktı neredeyse. Çakıl’a çok benzeyen bir kedinin kocaman fotoğrafı kaplamıştı ekranı. Bunu görür görmez Çakıl da iyice sevindi, miyavlayarak bakmaya başladı karşısındaki görüntüye.

“Vay canına!” diyerek şaşkınlığını dile getirdi Fırat. “Bu bizim Çakıl mı yoksa?”

“Olabilir,” dedi Ezgi. “Çok benziyor.”

Yutarcasına okumaya başladılar ekrandaki bilgileri. Çok geçmeden anladılar ki Patiska adındaki bir kedi için hazırlanmış özel bir siteydi bu. Fotoğrafları, özellikleri, arkadaşları, sağlık bilgileri, yaşantısı üzerine notlar, sorular, yanıtlar derken epeyce ilginç bilgiye ulaştılar. Masadaki kedi ile ekrandaki kedi büyük olasılıkla aynı kediydi.

“Aynı kedi olmasa bizimki nereden bilecek o tuşlara basmayı?”

“Haklısın,” dedi Fırat, “kedipatiska sitesinin kısaltılmışı olan harflere basmasını öğretmişler üstelik. Baksana, onca harfin içinden ‘k’yi ve ‘p’yi arayıp bulabiliyor.”

“Onlara basınca ekranda kendisinin görüneceğini biliyor demek.”

“Evet. Kendini özlediğinde o üç tuşa dokunması yeterli oluyor.”

“Vay uyanık vay!”

Tam bu sırada Fırat’ın dikkatini küçük bir ayrıntı çekti. Ekrandaki fotoğraflardan birini gösterdi:

“Şu fotoğraftaki tasmaya bak, ne yazıyor onun üzerinde?”

“Okunmuyor.”

“Üzerine tıkla bakalım, büyütülebiliyor mu?”

Ezgi denileni yaptı. Sevinçle gördü ki fotoğrafı bir kat daha büyütmek olası. Hemen ilk adımı attı. Tasma iyice belirginleşince üzerindeki harfler ve rakamlar da büyüdü. Yazılanları tam olarak seçemediler ama biçim ve renk olarak Çakıl’ın boynundakiyle tıpatıp aynı olduğuna inandılar. Ne ki bu harflerin ve rakamların bilgi içeren bir yanı yoktu.

“Bence bu site gerçekten bu kediye ait. Lamı cimi yok,” dedi Fırat.

“Doğru. Ben de inandım. Haklısın. Çözdük işi.”

“Adı da çıktı ortaya: Patiska. Çakıl’la makılla ilgisi yokmuş meğer.”

“Canım bizimki geçici bir şeydi nasıl olsa.”

“Oh! Çok rahatladım,” diyerek gerindi Fırat. “Şimdi gidip babamlara haber verelim.”

“Bilgisayarı da alalım mı yanımıza?”

“İyi olur. Onlara da göstermiş oluruz hem.”

Çabucak toparlanıp yan bahçeye doğru hızlı adımlarla yürümeye başladılar. Birinin koltuğunun altında bilgisayar, ötekinin kucağına Çakıl. Hayır hayır, Patiska.

ALTINCI BÖLÜM

Albay Ünal’ın bahçesi de oldukça bakımlıydı doğrusu. Emekli olduktan sonra tek başına yaşayan bu dinamik ve gösterişli adam, aynı zamanda bu özel köyün yöneticisi konumundaydı. Her türlü ortak alanın bakımı, korunması, düzenlenmesi gibi işleri yerine getiriyor, resmi kurumlarla ilişkileri yürütüyordu. Aktör Yavuz ve Ressam Dilek gibi doğal yaşamı seven bireylerin bir araya gelerek kurdukları bu köyde hepi topu kırk sekiz ev vardı zaten. Albay Ünal görevi gereği bütün ev sahipleriyle sık sık görüştüğü için herkes tarafından tanınıyor ve seviliyordu.

Ezgi ile Fırat, Albay Ünal’ın bahçesine hızla dalıp durumu soluk soluğa anlattılar. Orada da tıpkı Dileklerde olduğu gibi güzel bir kameriye vardı, onlar da oradaki masanın çevresine dizilmişlerdi. Aralarındaki söyleşi birdenbire yön değiştirdi. Herkes bilgisayarın başına toplandı; bir Patiska’ya, bir de ekrandaki görüntülerine ve bilgilerine bakarak yorumlarda bulunmaya başladı. Albay Ünal görevdeyken bu tür bilgi toplama işleriyle de uğraştığından konuyla yakından ilgileniyordu. “Vallahi sizden korkulur çocuklar,” dedi. “Kayıp bir kedinin izini sürüp buralara kadar geldiniz ya, diyecek söz bulamıyorum.”

“Bizden çok Patiska’nın başarısı bu,” dedi Fırat. “Bilgisayar kullanmasını bile biliyormuş meğer.”

“Olsun. Ona gereken ortamı hazırlayan da sizsiniz. Aferin ikinize de.”

“Aslında sahibini de kutlamak gerek. Onun için hem bir site hazırlamış, hem de o siteye ulaşmasını öğretmiş,” diye ekledi Aktör Yavuz.

“Kimmiş sahibi?”

“Bilmiyoruz. Bir adam var aslında sitede, kediyle birlikte çekilmiş çok sayıda fotoğrafı da var ama kimliğini belirtmemiş. Yalnızca kediye ait bir site yapmak istemiş çünkü. Her şey onun ağzıyla anlatılıyor. Başka bilgi yok.”

Sitenin tüm sayfalarında hep birlikte bir daha gezindiler, ancak bir e-posta adresi dışında farklı bir iletişim yolu göremediler. Yapılacak tek bir iş kalmıştı geriye; bu adrese bir ileti göndermek.

“İsterseniz daha fazla gecikmeyin çocuklar. Adamcağız kediyi merak ediyordur şimdi. Bir an önce yapın bu işi,” dedi Okan.

“Biz mi?” diye sordu Ezgi.

“Evet, neden olmasın? Kediniz bizde, gelin alın diyeceksiniz, hepsi bu.”

“Hadi Fırat,” dedi Albay Ünal, “şu kediye bir mektup yazın. Mademki site onun, okusun da anlasın bakalım kendisinin kimlerin elinde bulunduğunu…”

Fırat da, Ezgi de beklenmedik bir görevle karşı karşıya kalmışlardı. İkisi de şimdiye değin tanımadığı birine ne mektup yazmışlardı, ne de telefonla görüşmüşlerdi. Hele kediye? İlk anda biraz yadırgadılar bu öneriyi, fakat karşı da çıkamadılar. Hafif bir kararsızlıkla verilen görevi kabul ettiler.

“Kediye mektup yazacağınıza yüzüne söylesenize. Bakıp duruyor işte suratınıza,” dedi aktör Yavuz.

“Bu başka mektup baba. Dolambaçlı olanı...”

“Dolaylı desen daha doğru.”

“Her neyse, ondan işte. Kaleye doğrudan şut çekmeyeceğiz, pas vereceğiz önce.”

“İyi, tamam. Futbol dersi vermeye başlama gene.”

Ressam Dilek bu konuşmaları duymamış gibi farklı bir öneriyle karıştı söze. “Siz bir taslak hazırlayın, sonra biz de bakarız,” dedi usulca.

Albay Ünal ise bu yardımı biraz daha ileriye taşıdı, “Burada rahat edemezseniz şuradaki masaya geçin,” diyerek evinin önündeki küçük masayı gösterdi.

Ezgi ile Fırat bir an için bakıştılar, ardından da sessizce onayladılar bu düşünceyi. Bilgisayarı ve kediyi alıp uzaklaşmak üzereydiler ki Albay Ünal’ın sözleri durdurdu onları. “Eyvah, ne yaptım ben?” dedi başını iki elinin arasına alarak. Herkes şaşkınlıkla ona bakıyordu. Nereden çıkmıştı şimdi bu haykırış, bu hayıflanma!

“Hayrola Zorgeneral?” dedi Dilek. “Ne oldu? Şapkanı mı kaybettin gene?”

Adamcağız bu şakayı duymadı bile. Masayı dolanıp doğruca Ezgi’nin yanına gitti ve saçlarını o kocaman elleriyle okşamaya başladı.

“Farkında mısınız, ben şu güzel kıza bir hoş geldin bile demedim henüz. Ne kabalık!”

Ezgi bu özel ilgiden utanmıştı, hazırlıksız yakalandığı için bir şey de diyemedi, yalnızca gülümsemekle yetindi. Bu arada Okan atıldı. “Rica ederiz,” dedi, “üzülecek bir şey yok bunda. Patiska’nın yaptıklarına kaptırdık bir anda kendimizi.”

“Öyle ama yine de daha dikkatli olmalıydım.”

Bunu dedikten sonra da eğilip Ezgi’nin saçlarından yavaşça öptü. “Hoş geldin yavrum,” dedi tatlı bir sesle. “Şu yaşlı amcanı bağışlarsın herhalde, değil mi?”

Ezgi yine uygun bir sözcük bulamadı, neyse ki az önce amcasının söyledikleri koştu yardımına:

“Rica ederim, üzmeyin kendinizi.”

Böyledir işte, bazen alıntı sözler çok işe yarar. Rahatlatır insanı. Ezgi için de geçerli bu. Albay Ünal sıra dışı bir adama benziyordu. Coşkulu, atak ve şakacı... Aklına geleni söyleyen, sözün önünü ardını düşünmeyen biriymiş gibi bir izlenim oluşturuyordu insanda. Oysa Ezgi daha farklı biriyle karşılaşacağını ummuş, az önce heyecanla bahçeye girerken ciddi ve soğuk bir ev sahibiyle nasıl konuşacağının hesabını bile yapmıştı.

“Durun, hemen bağışlatayım kendimi size. Gelin benimle. Dolapta yeni sıkılmış meyve suları olacaktı, yanına da bir şeyler buluruz herhalde.”

Albay Ünal öne geçmişti. Evine doğru yürüyordu. Çocuklar da ister istemez ardına düştüler. Karşı çıkmanın anlamsız olduğunu anlamışlardı, adam öylesine kararlı atıyordu ki adımlarını, bu kararlılığa karşı çıkmak büyük bir saygısızlık olacaktı sanki.

Evin önündeki sofaya üç basamaklı bir merdivenle çıkılıyordu. Masayı gösterdi Albay Ünal. Ezgi ile Fırat oturdular. Kendisi içeriye gitti. Ezgi henüz üzerindeki yabancılığı atamamıştı ama Fırat oldukça rahat görünüyordu. Ne de olsa komşu evindeydi o. Ezgi bu arada kucağındaki Patiska’yı okşayarak oyalanıyor, utangaç bakışlarla çevreyi gözlüyordu.

Albay Ünal bir süre sonra elinde kocaman bir tepsiyle çıktı. Fırat daha görür görmez adama seslendi:

“Ünal Amca, sen aynı zamanda bir parmak izi uzmanıydın, değil mi?”

“Evet. İşimin bir parçası da oydu.”

“Hayır, onu demiyorum. Hani sen insanların üzerindeki parmak izlerini de görebiliyordun ya…”

Albay Ünal hınzırca gülümsedi:

“Tamam, ben de onu diyorum işte. Her türlü parmak izini saniyesinde görürüm.”

Fırat tatlı bir şımarıklıkla sürdürdü sözlerini:

“Şey... Sence Ezgi’deki parmak izlerinin durumu nasıl?”

Ezgi hiçbir şey anlamamıştı bu konuşmalardan. İşin sonu nereye varacak diye boş gözlerle bakıyordu. Fırat’ın kendisini de işin içine karıştırması canını sıkmıştı biraz. Bir şeyler olacağını sezmişti ama işin nereye varacağını pek kestiremiyordu. Albay Ünal tepsidekileri masaya yerleştirdi; meyve suları, bisküviler… Tam uzaklaşacakken gözlerini dikip Ezgi’ye dikkatlice baktı. Birkaç kez kafasını salladı. Sonra Fırat’a döndü:

“Biraz daha yoğun olmasını isterdim,” dedi.

“Yetersiz yani, öyle mi?”

“Evet. Yetersiz.”

Ardından tepsiyi az ilerideki sehpanın üzerine bırakıp merdivenden indi. Kocaman adımlarla uzaklaştı. Ezgi’nin içi bir tuhaf olmuştu, dönüp Fırat’a baktı. Fırat’ın gözleri yine bilgisayardaydı ama az önceki dalgacı anlam yüzündeydi hâlâ.

“Ne demek istedi şimdi bu?” diye sordu Ezgi.

Fırat başını kaldırdı. Bu kez aydınlık bir gülümseme gelip yerleşti dudaklarına. Ağzından çıkan her sözcükten ayrı bir tat alıyormuş gibi keyifle yanıtladı Ezgi’yi:

“İlginç bir adam şu Ünal Amca,” dedi bilgiç bir tavırla, “kendine göre bir sistem geliştirmiş, insanlardaki parmak izlerini görebildiğini öne sürüyor.”

“Ne demekmiş o?”

“Bir kişide parmak izinin çok olması iyi bir şey ona göre. Üzerinde parmak izi çok olanın başka insanlarla iç içe olduğunu, sevip sevildiğini, başkalarına dokunabildiğini ve başkalarının da ona dokunduğunu iddia ediyor.”

“Parmak izi dediğin şey suçluları bulmada kullanılmaz mı?”

“O başka. Ünal amcanın sözünü ettiği izler, yararlı olanlar. İnsanlar sevdiklerine dokunurlar ya hani...”

Ezgi’nin aklı iyice karışmıştı.

“Ve uzaktan o izleri görüyor, öyle mi?”

“Bir şey gördüğü yok canım, kendince akıl yürütüyor işte. Gözlemlerine güveniyor.”

“Bendekileri yeterli bulmadı sanırım, öyle dedi.”

Fırat bir an için duraksadı, sonra gerçeği olduğu gibi aktarmaya karar verdi:

“Herhalde. İnsanlarla ilişkilerin az demeye getirdi.”

“Ben kimseyle sıkı fıkı olmamışım yani şimdiye kadar, öyle mi?”

“Hayır canım, o kadar da değil. Hem bence sen fazla ciddiye aldın bu işi. Alt tarafı bir oyun.”

“Ciddi bir oyun ama.”

Fırat daha fazla uzatmak istemedi konuyu. Her yeni cümle Ezgi’yi olayın içine daha çok çekiyor ve kendini sorgulamasına yol açıyordu. Patiska ile ilgili sitede gezinerek oyalanmaya başladı. Bu arada işi ağırdan alıyor, Ezgi’nin kendisini biraz daha toparlamasını bekliyordu. Kim olsa az önce Albay Ünal’ın dediğine üzülürdü.

Öte yandan Ezgi’yi iyi tanımadığı için teselli etmekte de zorlanıyordu. Ağzından bir başka dikkatsiz söz daha kaçırabilirdi çünkü. Üstelik Albay Ünal’a yol gösteren de kendisiydi. Gerçi bambaşka bir niyetle yapmıştı bunu, adamın Ezgi için hoş şeyler söyleyeceğini düşünmüştü. Fakat işler hiç de umduğu gibi gitmemiş, deyim yerindeyse baltayı taşa vurmuştu.

Patiska’nın huzursuzluğu da artmaya başlamıştı bu arada. Masadan bir an önce inmek istiyor, bahçede dolaşmaya can atıyordu. Fırat bunu fırsat bildi ve ortamı değiştirmek istedi: “Hadi gel, şunu gezdirelim biraz,” dedi.

Ezgi mutsuz bir sesle yanıtladı:

“Sen gezdir, ben oturmak istiyorum.”

Fırat başka bir öneride bulunamadı, onun da cesareti kırılmıştı epeyce. Yavaşça Patiska’yı aldı masadan, yere bıraktı ve hızla uzaklaşan kedinin ardından gitti. Patiska’nın bir daha kaybolmasını önlemeye çalışıyordu.

Fırat’ın uzaklaşması Ezgi’nin de işine geldi. Hiç olmazsa biraz yalnız kalabilecek, kendi başına soluklanabilecekti. Albay Ünal’ın sözlerini aklından çıkarmayı bir türlü başaramıyor, tam tersine zaman geçtikçe daha çok yaralanıyordu. Bu moral bozukluğu Fırat’a eşlik etmesini engelleyecek duruma gelmişti.

‘İnsanlar nelerle uğraşıyor,’ diye geçirdi içinden. Bu sırada arkasında ayak sesleri duyar gibi oldu, dönüp baktı. Ressam Dilek geliyordu şimdi de. Sevinse mi, üzülse mi, ne yapacağını bilemedi. Öylesine karmaşık duygular içindeydi ki.

“Ne haber Ezgi?” dedi Dilek, “Bizimki yalnız bırakmış seni.”

“Onun suçu yok Dilek teyze. Ben gitmek istemedim.”

Sesindeki kırgınlık, ruh halini hemen ele vermişti. Dilek bunu çabucak fark etti. Yaklaştı yanına.

“Bir şey mi oldu? Fırat mı canını sıktı yoksa?”

“Hayır.”

Öylesine sert bir tonla verilmiş yanıttı ki bu, kendisi bile ayıpladı kendini. Ama nedense engel olamıyordu sözcüklerine. Dilek üsteledi:

“Ünal Bey? O mu bir şey söyledi?”

“Evet.”

Ezgi’ye bir şeyler olmuştu sanki. Vermek istemediği yanıtları veriyor, ağzına geleni söylüyordu. Birkaç saniye sonra pişman oluyordu ama ne çare! Dilek yandaki sandalyeye oturdu.

“Ya? Ne dedi?”

“Saçma sapan şeyler… Neymiş, insanların üzerinde parmak izleri olurmuş, herkes göremezmiş onları. Kendisi bu konularda eğitim aldığı için her insanda ne kadar parmak izi olduğunu, bu izlerin yoğunluğunu ilk bakışta anlayabilirmiş.”

Dilek sandalyeyi biraz daha yaklaştırdı, iki elini birden masaya koydu. Parmaklarındaki yüzükler, bileğindeki takılar öylesine göz alıcıydı ki Ezgi bir an için her şeyi unutup onları izlemeye koyuldu. Dilek’in sorusu gelmeseydi dakikalarca bakabilirdi onlara.

“Bilebiliyor mu bari?”

“Sanmam. Bende yanıldı örneğin.”

“Ne dedi sana?”

“İnsanlarla iç içe değilmişim. Az seviliyormuşum. Bana dokunan yokmuş doğru dürüst, demek ki ben de başkalarına az dokunuyormuşum. Bu yüzden de bende yeterince parmak izi yokmuş, falan filan...”

“Sen de onunla aynı görüşte misin peki?”

“Yooo.”

“Bak güzelim, seni sevmemek diye bir şeyi aklım almaz benim. Orasını geç. Bir tek şu olabilir, seni sevenler sevgilerini göstermek için yeterince çaba harcamıyor olabilirler. Ünal Bey’in demek istediği belki böyle bir şey.”

Ezgi karşılık vermedi, Dilek’in bu son cümlesi albay Ünal’a hak vermeye yaklaştığını gösteriyordu sanki. Hadi Albay neyse de, ilk gördüğü andan beri çok sevdiği, kanı ısındığı Dilek’in de sözlerinde böyle bir tını yakalayınca beyni birdenbire ters yönde çalışmaya başladı. Acaba haklı olabilir miydi şu eski asker? Bu sorunun yanıtını sözcüklere dönüştürmeyi pek istemiyordu, böyle yaparsa az önceki düşünceleriyle çelişkiye düşeceğini fısıldayan bir ses vardı içinde. Aykırı bir ses.

Ezgi’nin bir iç hesaplaşma yaşadığını anlayan Dilek yerinden kalktı ve gidip karşıdaki alçak duvarın üstüne oturdu.

“Biz,” dedi, “az önce senin hakkında bir şeyler konuştuk Okan’la. Evinizdeki yalnızlık, herkesin doğal yaşamdan uzaklaşması, kendinize ait dünyaların büyüklüğü falan... O sırada Ünal Bey de oradaydı. Duyduklarından yola çıkarak böyle bir tahminde bulunmuş olabilir. Yoksa dediklerinin bilimsel bir yanı yok. Aklınca bir eleştiri getirmek istiyor işte. Üstelik her gördüğü kişiye de yapar bunu. Bazen bana bile. Ortalıkta çok görünmediğim zaman hemen bağırır; ‘Parmak izlerin azalmış Dilek Hanım,’ diye... Aldırma ona sen.”

“Öyle ama insanın yüzüne karşı da söylenmez ki.”

“Haklısın bir tanem. Haklısın ama onun da yoğurt yiyişi öyle, ne yapalım. İyi niyetli olduğunu bildiğimiz için pek üzerinde durmuyoruz. Şaka gibi algılamaya çalışıyoruz.”

Ezgi açılmıştı biraz. Ressam Dilek’in anlattıkları iyi gelmişti ona. Azıcık da içini dökme gereksinimi duydu birdenbire. Hiç konuşmadığı bir konu üzerinde kafa yoran birileri vardı karşısında, bu şansı kullanmak istedi:

“Dedikleri tümüyle yanlış değil aslında. Ben gerçekten insanlarla çok içli dışlı değilim. Annem babam iyi insanlar ama onlar da evdeyken genellikle yalnız olmayı seçiyorlar. Ben de öyleyim. Belki onu demek istiyor…”

“Neyse. Başka şeylerden söz edelim biraz da. Söyle bakalım, sevdin mi burayı?”

“Çok. Hep burada mı yaşıyorsunuz?”

“Hayır. Fırat’ın okulu var biliyorsun. Ama olabildiğince burada zaman geçirmeye çalışıyoruz. Yoksa bizim de İstanbul’daki yaşantımız sizinkinden pek farklı değil. Her tarafımız makine. Buraya gelerek doğal yaşamla yapay yaşamı dengelemeye çalışıyoruz işte. Çekimleri olunca Yavuz amcan bir yerlere gidiyor, o kadar. En küçük tatillerde bile buraya kapağı atıyoruz.”

“Mutlusunuz yani burada?”

“Hem de çok. Kavanoz gibi evlerden çıkmak çok güzel bir şey. Hava var dışarıda, oksijen var, güneş var, ay var, yıldızlar var. Daha ne olsun?”

“Annemlere söyleyeceğim bunları.”

“Ama ondan önce yapman gereken bir şey var: Hani ne oldu Patiska’nın sahibine yazacağınız mektup?”

“Aaa, tabii ya. Hemen Fırat’ın yanına gideyim ben. Araya bu parmak izleri girip de benim canım sıkılınca ikimizin de iştahı kaçtı.”

“Bu kadar canını sıkma. Her şey yoluna girer. Hadi, yazın şu mektubu da görelim.”

“Hemen Dilek teyze.”

Patiska kuyruğunu havaya dikmiş, oralarda dolanıp duruyordu. Yabancı bir yerde gezinmenin huzursuzluğu vardı üzerinde. Fırat da onu rahatsız etmeden yalnızca izlemekle yetiniyordu. Ezgi’nin kendisine doğru geldiğini görünce heyecanla seslendi:

“Bak ne diyeceğim sana! Biz bu kedinin sitesine bir şeyler yazalım diyoruz ama Patiska adıyla ilgili hiçbir arama yapmadık. Belki oradan da bir şeyler çıkarabilirdik.”

Ezgi bu düşünceyi beğendiği kadar Fırat’ın da hâlâ yeni arayışlar içinde olmasına sevinmişti:

“Aaa, neden düşünemedik biz bunu gerçekten?”

“Fazla heyecanlandık da ondan. Bir kediye ait site olduğunu görünce aklımız başımızdan gitti.”

“Öyleyse, gidip araştıralım şimdi. Mektubu ondan sonra yazsak daha iyi olur.”

Ezgi sessiz adımlarla Patiska’nın yanına gitti, usulca yaklaştı, bir süre okşadıktan sonra kucakladı, Fırat’a da başıyla hadi gibilerden bir işaret yaptı, Albay Ünal’ın sofasına doğru yürümeye başladı.

Bilgisayarı açar açmaz arama sayfasına “patiska” yazdılar ve çıkan sonuçları incelemeye başladılar. Elbette sonuçların çoğu kedilerle ilgisiz konulardı. Fakat daha üçüncü sayfanın başında ikisinin de gözleri fal taşı gibi açıldı.

“Patiska adlı kedisiyle birlikte kaza geçiren…” diye başlayan bir haber vardı seçeneklerin birinde. Haberin devamı altta uzantısı verilen adresteydi, Fırat hemen tıkladı. Ekrandaki görüntü değişti ve yepyeni bir sayfa açıldı önlerinde. Minik bir gazete haberiydi bu. Üçüncü sayfa haberi denilenlerden.

“Ankara- Dün saat 15.30 sıralarında 6. Cadde’de iki aracın çarpışmasıyla meydana gelen trafik kazasında sürücülerden biri ağır yaralandı. Adının Erdem Binsöz (67) olduğu öğrenilen sürücünün cankurtarana alınırken sürekli Patiska adlı kedisinden söz etmesi ve sağlığını sorması üzerine olayı görenler ve bazı esnaflar çevrede kedi aradı. Uzun süren aramalarda bir sonuç elde edilemedi. Öteki aracın sürücüsü ayakta tedavi edilirken Erdem Binsöz’ün özel bir hastaneye kaldırıldığı ve durumunun oldukça ağır olduğu bildirildi. Olayla ilgili soruşturmaya başlandı.”

Ezgi tuhaf bir heyecanla baktı Fırat’a. Hem tatlı bir sevinç vardı içinde hem de bundan sonra atılacak adımların coşkusu. Yalnızca ekranda değil, gerçek yaşamda da yeni bir sayfa açılmıştı önlerinde.

“Bulduk galiba,” dedi boğuk bir sesle.

Fırat ise soluk soluğaydı: “Hem de nasıl bulduk! Ta kendisi…”

“Haber verelim o zaman.”

“Koş!”

Fırat bilgisayarı kucakladı, Ezgi de Patiska’yı... Kaşla göz arasında kameriyenin altındaydılar. Önce Okan gördü onların geldiğini. “Bir şey var bunlarda,” dedi.

Ötekiler de dönüp baktılar. “Bu sefer elleri boş değil galiba,” diye ekledi Dilek.

“Hayrola çocuklar?”

“Patiska’nın sahibini bulduk!”

“Kaza geçirmiş adam. Hastaneye kaldırmışlar!”

Bir başlayıp biri bitiriyordu:

“Kedi de arabadan kaçmış.”

“İnsanlar aramışlar ama bulamamışlar.”

“Durun! Yavaş! Düşeceksiniz şimdi,” diye uyardı Aktör Yavuz.

Adımlarını biraz daha dikkatli atarak yan yana geldiler, soluk soluğa masaya doğru ilerlediler. Fırat çay bardaklarının, tabakların arasına öyle bir bıraktı ki bilgisayarı, neredeyse üç beş bardağın canına okuyacaktı. Herkes ekranın başına toplandı. Haberi birkaç kez okudular. Kimseden farklı bir yorum gelmedi. Durum ortadaydı çünkü.

“Bu işi bu kadar kısa sürede çözenlere madalya verilir bizde,” dedi Albay Ünal.

Ressam Dilek de altta kalmadı, “Siz de verin o zaman,” dedi.

“Tamam, söz! Haftaya bir daha toplanalım, o zamana kadar hazırlatmış olurum.”

“Ben yarın gidiyorum, Ezgi’ninkini adresine gönderirsiniz artık,” dedi Okan.

“O da kabul. Başka?”

Ezgi’nin sesi duyuldu masanın öbür ucundan. “Ben madalya değil parmak izi istiyorum,” dedi yavaşça.

Herkes bir an için dondu kaldı, şaka yapıp yapmadığını anlamaya çalışıyorlardı. Olayın üstüne ilk giden Albay Ünal oldu yine. Hızla Ezgi’nin yanına gitti, güçlü kollarıyla kucakladı onu, hatta havaya kaldırıp birkaç kez de döndürdü kendi ekseni çevresinde. Yeniden yere bırakır bırakmaz eliyle işaret etti:

“Getirin bakalım siz de ellerinizi. Herkes sarılsın Ezgi’ye. Madem parmak izi istiyormuş, al sana parmak izi.”

Ezgi bir anda neye uğradığını şaşırdı. Saçından ayaklarına değin her yerinde minik dokunuşlar, sarılmalar, asılmalar, bastırışlar duyumsadı. İlk anda yadırgadığı bu dokunuşlara çabucak alıştı, kendisi de karşısına kim gelirse ona minik darbelerle vurmaya başladı. Birkaç dakika süren şakalaşmadan hem soluk soluğa, hem de kıpkırmızı bir suratla çıkmayı başardı sonunda.

“Bu izlerin etkisi epeyce sürer,” dedi Dilek. “Öyle değil mi Zorgeneral?”

“Bence ömür boyu,” diye yanıtladı Albay Ünal.

Herkes yerine geçti. Kısa bir değerlendirmenin ardından bundan sonra yapılacaklar belirlendi. Önce bir öğle yemeği yenecek, ardından Ezgi ile Okan izin isteyip ayrılacaktı. Doğruca kaza yerine gidilecek, adamın hangi hastaneye kaldırıldığı öğrenilecek ve Patiska gerçek sahibiyle buluşturulacaktı.

“Her şey iyi güzel de buluşmamız yarım kaldı diye üzülüyorum,” dedi Dilek.

“Başka bir zaman tamamlarız,” dedi Okan.

“Belki sizin orada…”

“Çok sevinirim.”

“Hadi o zaman, bize geçiyoruz. Burası böyle kalsın Ünal Bey, kaybedecek zamanımız yok.”

“Emredersiniz!”

YEDİNCİ BÖLÜM

Kaza yerini az çok tahmin ediyorlardı zaten, Kenan’dan biraz daha ek bilgi alınca her şey kolaylaştı. Görgü tanıkları vardı caddenin iki tarafındaki işyerlerinde. Adamı da, arabayı da güzelce tarif ettiler; markasını, modelini bile söyleyenler oldu. Bu bilgilerin bazıları birbirini tutmuyordu ama olsun, her sözün kendine göre bir değeri oluyordu böyle durumlarda.

“Cankurtaran merkezini arayalım,” dedi biri. “Onların kayıtlarında vardır hangi hastaneye götürüldüğü.”

“Doğru!” diye bağırdı birkaç kişi. Patiska’yı sevmeye çalışan genç kızlar, akıl yürüten delikanlılar, Ezgi ile Okan’ın davranışını kutlayan orta yaşlılar, çorbada tuzunun bulunması için en yakın sağlık merkezlerine telefonla ulaşmaya çalışanlar... Herkes birbirine özel bir bağla düğümlenmişti sanki. Ortak bir amaç uğruna çalışmanın insanları yormadığını o anda daha iyi anladı Ezgi. Sonunda biri seslendi az öteden:

“Bir dakika! Bir dakika! Adamı hastaneye götüren hemşireyi buldum.”

Bir yandan da telefonla konuşmasını sürdürüyordu hâlâ. Hızlı adımlarla Okan’a yaklaştı ve telefonu uzattı.

“Buyurun. Size bilgi verecekler. Ben durumu anlattım.”

Okan telefonu aldı, tedirgin bir ses tonuyla, “Alo,” dedi.

“Merhaba beyefendi,” dedi karşıdan yumuşacık bir ses, “Erdem Binsöz’ü arıyormuşsunuz galiba.”

“Evet.”

“Kedisini de buldunuz mu gerçekten?”

Hemşirenin konuşmasındaki sıcaklık Okan’ın tedirginliğini silip attı birdenbire. Rahatladı.

“Yeğenimin arkadaşları bulmuş yolda. Bakımlı olduğunu görünce biz de sokağa bırakmaya kıyamadık. İki gündür sahibini arıyorduk.”

“Sahibi de onu ne çok aradı bir bilseniz, hastaneye kadar sürekli adını sayıkladı. Sempati miydi, neydi adı?”

“Patiska.”

“Hah, tamam. Patiska.”

“Şey... hangi hastanede acaba?”

“Şuradan kayıtlarımıza bakıp hemen söyleyeyim. Bir dakika. A, evet, buldum; Asklepion Hastanesi’ne götürmüşüz. Adresini de vereyim mi?”

“Lütfen.”

Gerisi kolaydı artık. Elde adres, sepette kedi... Adamın kimliği de kesinleştiğine göre hızla sonuca yaklaşılıyordu demek.

Yarım saat sonra hastanenin bahçesine park etmişti Okan.

“İyi ki bir araba kiralamışız amca. Çok zaman kazandık, değil mi?” dedi Ezgi sevinçli bir sesle. İki günlük çabanın sonuna yaklaşılmasından doğan bir rahatlık da vardı içinde.

“Şimdi bu araba işimize daha çok yarayacak. Sen burada Patiska ile otur biraz, ben doktorlarla görüşüp geleyim. Böyle kediyle, elimizi kolumuzu sallaya sallaya içeriye giremeyiz. İşleri yoluna koyunca seni de çağırırım.”

“Tamam amcacığım.”

Okan çıktı, Patiska ile Ezgi arabada kaldılar. Bu birliktelik az sonra bitecek miydi gerçekten? Ezgi ikircikli duygular içine sürüklendi birden. Bir yandan bu dostluğun hemen bitmesini ve Patiska’nın gerçek sahibine kavuşmasını istiyordu; aradan birkaç gün daha geçerse bu kez kendisi de sevimli kediye iyice alışacak ve ayrılmakta zorlanacaktı çünkü. Öte yandan da Patiska ile güzelleşecek bir yaşamın hayalini kurmaya başlamıştı.

“Ne olursa olsun, onun gerçek yuvası bizimki değil,” diyerek kafasındaki aykırı düşünceleri kovmaya çalıştı. “Kim bilir nasıl da bağlılar birbirlerine? Onları bu noktadan sonra ayırmak ne kadar yanlış! Ama ya adamcağız öldüyse? Neyse, orasını düşünmeyeyim şimdi. İyimser olmakta yarar var. Boşu boşuna kendimi üzmeyeyim.”

Arabanın kapısını açıp Patiska’ya biraz hava aldırmak istedi. Kedi dışarıdaki hareketli yaşantıyı görünce, kapalı yerde kalmak istemediğini gösteren davranışlarla Ezgi’nin de arabadan inmesini sağladı. Gidip az ilerideki bir ağaç gölgesine sığındılar. Gelene geçene bakmaya başladılar. Ezgi’nin aklına birdenbire dün kafenin önünde gördükleri adam geldi. Yere düşürdüğü kâğıdı alamadığı için ondan bundan yardım isteyen ve çocukların yardım etmeye korktukları o yaşlı adam… Hastane bahçesi ona benzeyen yüzlerce insanla doluydu. Ezgi o anda hiçbir yaşantının bir ötekine benzemediğini iyice kavradı. Burası başkaydı, az ötedeki curcuna bambaşka.

Sonunda amcası kapıda göründü. Arabanın nerede olduğuna baktı önce. Sonra hızlı adımlarla geldi. Ezgi de ayağa kalktı bu sırada. Okan onu görür görmez eliyle, gel işareti yaptı uzaktan.

“Tamam. İzin aldım doktorlardan.”

“Görüştün mü adamla?”

“Hayır, çünkü bilinci tam olarak açık değil şu anda.”

Ezgi heyecanlandı iyice. Biraz da korktu. Amcası yaklaştı. “Ezgicim,” dedi, “istersen sen bekleme salonunda bekle. Yukarıya çıkmana gerek yok. Ben Patiska’yı bırakıp geleyim.”

Ezgi bir an için karar veremedi. Boynunu büktü yalnızca. Ses çıkarmadan amcasının sepeti arabadan çıkarmasını ve hazırlamasını izledi. İşler bitince Okan arabayı kilitledi, hastane girişine doğru yürümeye başladılar.

Bekleme salonuna geldiklerinde Ezgi’nin yüreği orada kalmaya elvermedi. Bir süre düşündü, “Hiç olmazsa uzaktan göremez miyim,” dedi yavaşça.

Okan da düşündü biraz. Sonra elini uzattı.

“Gel bakalım. Bir şeyler yaparız yukarıda. Bizimkinin özel bir durum olduğunu doktorlar da biliyor nasıl olsa.”

Asansör beşinci katta durdu. İndiler. Koridorun sonuna doğru yürüdüler. Ezgi kapıların üstündeki numaraları okuyarak ilerliyordu. Sonunda birini hafifçe tıklattı Okan. Kapı açıldı. Genç bir kadın göründü, “Buyurun. Ben doktora haber vereyim,” dedi.

“Sağ olun. Burada bekleyelim biz.”

“Kim bu?” dedi Ezgi. “Karısı mı?”

Kadın uzaklaşır uzaklaşmaz Okan eğilip Ezgi’nin kulağına fısıldadı:

“Hayır, adam yalnız yaşayan biriymiş. Kanada’da bir oğlu varmış, yakında gelecekmiş ama gelinceye kadar isteği üzerine hastane yönetimi özel bir hastabakıcı bulmuş. O ilgileniyor her şeyiyle.”

“Konuşabiliyor mu peki?”

“Bilmem. Şimdi göreceğiz.”

Patiska bir an önce dışarı çıkmak için sabırsızlanıyordu. Durmadan sepetin kenarlarını tırmalıyor, başıyla kapağı açmaya çalışıyor ve kulağı rahatsız eden tıkırtılar çıkarıyordu.

“Sahibinin kokusunu mu aldı acaba?”

“Bilmem ki amca. Bir şeyler oldu ama.”

Neyse ki ortalıkta fazla kimse yoktu. Yoksa önüne gelene Patiska’nın orada ne işi olduğunu anlatmak zorunda kalacaklardı ve bu da oldukça yorucu bir işti doğrusu. Sonunda hastabakıcı ile doktor göründüler, Ezgi ikisini de dikkatle baştan aşağı süzdü. Genç bir adamdı doktor, sanki öğrenci… “Gelin bakalım,” deyip odaya girdi.

Ezgi’nin gelmesine de yeşil ışık yakmıştı böylece. Hep birlikte sessizce odaya girildi. Patiska bu yeni ortama pek alışamamıştı, sepeti devirecek kadar kuvvetli sallamaya başladı. Bu gürültü doktorun da ilgisini çekti. İşleri biraz daha hızlandırmaya karar verdi:

“Erdem Bey!” diye seslendi yaşlı adama. “Duyuyor musun beni?”

Adamın yarı aralık gözleri azıcık daha açıldı ama çok geçmeden eski haline döndü yine.

“Erdem Bey, bak, Patiska seni ziyarete geldi. Burada.”

Adamdan hiçbir tepki gelmedi bu kez. Hastabakıcı kadın yaklaştı yatağın yanına.

“Erdem Bey! Bir sürprizimiz var bugün size. Patiska bulundu. Burada, bakın. Açın gözlerinizi.”

Adam yutkundu, ardından dudakları titremeye başladı. Sonra birdenbire gözünden iki damla yaş süzüldü. “Ama lütfen,” dedi hastabakıcı, “ağlamayın. Sevinmeniz gerek.”

“Verelim mi kucağınıza, ister misiniz?” diye başka bir kapı açtı doktor.

Adam belli belirsiz başını salladı. İstiyordu. Bunun üzerine Okan yavaşça genç doktora sokuldu, fısıldadı:

“Çıkarayım mı?”

Olur anlamında başını salladı doktor. Bir yandan da yaralının başucundaki destek cihazlarının göstergelerini kontrol ediyordu. Hastabakıcı adamın sağ elini tuttu, öteki eliyle de minik minik okşamaya başladı. Okan ise Patiska’yı ürkütmemeye çalışarak sepetin kapağını açtı. Kediyi kucakladı, hastabakıcının okşamakta olduğu elin yanına yatırdı. Patiska’nın keyifle sallamaya başladığı kuyruğu hafif esen bir rüzgâr gibi Erdem Bey’in bileğinde, dirseğinde gezinmeye başladı. Yaşlı adam önce kolunu kaldırmak istedi, ancak beceremedi, ardından kafasını yan çevirdi, kendini zorlayarak gözlerini biraz daha açtı ve zor duyulan bir sesle heceledi:

“Pa...tis...ka...”

“Konuştu,” dedi genç kadın sevinçle. Gözleri öyle bir parladı ki Ezgi uzun süre bakışlarını kadının yüzünden alamadı. Okan da anlamıştı bir gelişme olduğunu. Dayanamayıp sordu:

“İlk kez mi konuştu yoksa?”

“Evet,” dedi genç kadın, “tepki veriyordu ama sesini ilk kez duyduk. Hadi bakalım, atlatacak inşallah.”

Doktor incelemelerini sürdürüyordu, ancak onun da rahatladığı davranışlarından belli oluyordu. Hastabakıcı biraz daha üstüne gitti olayın:

“Erdem Bey, Patiska’yı görebiliyor musunuz? Kolunuzun üstüne yatacak neredeyse.”

Yaşlı adam bu kez daha çabuk bir tepki verdi, hem gülümsedi hem de “Or...da dur...sun,” dedi bitkin bir sesle.

Genç doktor odadan çıkmaya hazırlanıyordu şimdi de. Hastabakıcıya baktı; “Oğluna haber verin,” dedi, “galiba en tehlikeli dönemeci döndü, bundan sonrası düz yolda ilerlemek...”

Herkes birbirine bakıp gülümsedi. Doktor da kapının önündeki dosyaya bir şeyler yazdı, tam çıkacakken geri döndü.

“Erdem Bey, biz onca şey yaptık, ses çıkarmadın da, şimdi şu küçücük kediyi görünce yüzün gülmeye başladı. Kırıldım vallahi.”

Odadakiler abartılı bir kahkaha attılar. Hep böyle olur zaten; sıradan birinin yaptığı şakaya hiç gülmeyen insanlar, yetkili birinin yaptığı en berbat espriye bile kahkaha atmaktan çekinmezler. Doktor çıkınca ardında bıraktığı odada kocaman bir boşluk oluştu. Bu boşluk aynı zamanda bir uyarıydı belki. Okan ve Ezgi de oradaki duruşlarıyla bir işe yaramayacaklarını biliyorlardı. Ziyaret süresini de uzatmamak için hastabakıcıdan izin isteyip çıktılar.

Doktora çok teşekkür edildi; ondan da bol bol teşekkür alındı. Patiska uzun uzun okşandı, Erdem Bey’in eli tutuldu, ne kadarını anlayabildiği bilinmez ama güç verecek yeni sözler söylendi ve bir görev de böylece bitti.

Park yerinde kendilerini beklemekte olan kiralık otomobile de veda edilecekti biraz sonra. Yalnızca ona mı? Ezgi bundan sonrasını düşünmek bile istemiyordu. Amcası az önce Albay Ünal’ın bahçesinde, yarın gideceğini söylemişti, o sırada konuyu değiştirmemek için sesini çıkaramamıştı ama bu cümle o dakikadan beri içini yavaş yavaş kemiriyordu.

“Sen yarın gidiyor musun gerçekten amca?”

Okan arabanın kapısını açmadan önce Ezgi’nin saçlarını bir süre okşadı. Aslında bir an önce yaşadığı ilçeye dönmesi gerekiyordu ama Ezgi’nin sorusundaki o sevimli korku bütün planlarını altüst etti. Şöyle bir düşündü, belki birkaç gün daha… Neden olmasın? Kendine göre bazı hesaplar yaptı ve o kısacık zaman diliminde Ezgi’yi sevindirecek bir karar almayı başardı:

“Sırada başka kediler mi var yoksa?”

“Kediler değil de parmak izleri var.”

Okan gülümsedi.

“Sen çok büyüttün bakıyorum bu parmak izi konusunu.”

“Çok canım sıkıldı çünkü.”

“Peki öyleyse, iki gün daha buradayım. Hiç merak etme, Albay Ünal’ın düşüncesini değiştireceğiz.”

“Söz mü?”

“Söz.”

İkisi de aynı anda arabanın kapısını açtı. Yerlerine oturdular. Okan tam motoru çalıştıracaktı ki Hırçın Kemal’in sesi geldi gene bir yerlerden:

“Demek gidiyorsun artık.”

“Allah Allah! Yine mi sen?”

“Ne var bunda? Size bir zararım yok ki benim.”

“Tam unutmuştum…”

“Bir daha unutursun, merak etme.”

“Ne istiyorsun? Çabuk söyle. Acelem var.”

“Bir şey istemiyorum. Ben de gidiyorum. Onu söylemek istedim yalnızca. Bu da bir vedalaşma…”

“Öyle mi?”

“Evet.”

“Peki, hoşça kal!”

“Güle güle. Çocukluğuna, arkadaşlarına bol selam!”